{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":""},{"location":"#dicasdeestagio-g5","title":"DicasDeEstagio - G5","text":""},{"location":"#informacoes-da-disciplina","title":"Informa\u00e7\u00f5es da Disciplina","text":"<p>C\u00f3digo da Disciplina: FGA0208 Disciplina: Arquitetura e Desenho de Software Professora: Milene Serrano Turma: 2 - Faculdade UnB Gama (FCTE) N\u00famero do Grupo: G5 Entrega: 02 (M\u00f3dulo de Modelagem)</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p>Este reposit\u00f3rio faz parte do trabalho da disciplina Arquitetura e Desenho de Software, ministrada pela professora Milene Serrano.</p> <p>Nosso grupo est\u00e1 desenvolvendo a modelagem de um site sobre dicas de est\u00e1gio, reunindo em um s\u00f3 lugar tudo que os estudantes precisam saber para conquistar, avaliar e aproveitar oportunidades de est\u00e1gio. O objetivo \u00e9 criar uma plataforma que auxilie os alunos no processo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e acess\u00edveis para o desenvolvimento acad\u00eamico e profissional.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":"Breno Alexandre Soares Garcia <sub>200035703</sub> Daniel Ferreira Nunes <sub>211061565</sub> Eduardo Ferreira de Aquino <sub>211030710</sub> Felipe Nunes de Mello <sub>202023627</sub> Henrique Martins Alencar <sub>211061860</sub> Mateus Villela Consorte <sub>221008786</sub> Paulo Henrique Virgilio Cerqueira <sub>211030630</sub> V\u00edctor Moreira Almeida <sub>221008481</sub>"},{"location":"#navegacao-da-documentacao","title":"Navega\u00e7\u00e3o da Documenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"#principais-secoes","title":"Principais Se\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>Modelagem UML - Vis\u00e3o Geral da modelagem UML</li> <li>Diagrama UML Organizacional - Vis\u00e3o Geral UML Organizacional</li> <li>Diagrama UML Est\u00e1tico - Vis\u00e3o Geral UML Est\u00e1tico</li> <li>Diagrama UML Din\u00e2mico - Vis\u00e3o Geral UML Din\u00e2mico</li> </ul>"},{"location":"#screenshots-da-primeira-entrega","title":"Screenshots da Primeira Entrega","text":"<p>Adicione 2 ou mais screenshots em termos de artefatos realizados na entrega.</p>"},{"location":"#ha-algo-a-ser-executado","title":"H\u00e1 algo a ser executado?","text":"<ul> <li>[x] SIM - Para visualizar a documenta\u00e7\u00e3o, execute: <code>mkdocs serve</code></li> <li>[ ] N\u00c3O</li> </ul>"},{"location":"#informacoes-complementares","title":"Informa\u00e7\u00f5es Complementares","text":""},{"location":"#como-executar-localmente","title":"Como executar localmente:","text":"<ol> <li>Instale as depend\u00eancias: <code>pip install -r requirements.txt</code></li> <li>Execute o servidor local: <code>mkdocs serve</code></li> <li>Acesse: <code>http://127.0.0.1:8000</code></li> </ol>"},{"location":"#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias utilizadas:","text":"<ul> <li>MkDocs - Gerador de documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1tica</li> <li>Material for MkDocs - Tema moderno e responsivo</li> <li>Python - Linguagem base para as ferramentas</li> </ul>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mateus Villela Consorte 21/09/2025"},{"location":"participacoes/","title":"2.4. Participa\u00e7\u00f5es (Modelagem)","text":""},{"location":"participacoes/#24-participacoes-modelagem","title":"2.4. Participa\u00e7\u00f5es (Modelagem)","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega. </p>"},{"location":"participacoes/#modulo-modelagem-estatica-foco_1","title":"M\u00f3dulo Modelagem Est\u00e1tica (Foco_1)","text":"Membro Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o  para o Projeto  (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Comprobat\u00f3rios Breno Garcia Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Excelente classes Daniel Nunes Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes e do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o Excelente classes e implementa\u00e7\u00e3o Eduardo de Aquino Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes e do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o Excelente classes e implementa\u00e7\u00e3o Felipe de Mello Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Excelente classes Henrique Alencar 1. Elabora\u00e7\u00e3o do diagrama de Classes Boa 1. Diagrama de Classes  2. Reuni\u00e3o Mateus Consorte Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Excelente classes Paulo Cerqueira Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes e do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o Excelente classes e implementa\u00e7\u00e3o Victor Almeida Ajuda na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Excelente classes"},{"location":"participacoes/#modulo-modelagem-dinamica-foco_2","title":"M\u00f3dulo Modelagem Din\u00e2mica (Foco_2)","text":"Membro Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o  para o Projeto  (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Comprobat\u00f3rios Breno Garcia Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de estados Excelente estados Daniel Nunes Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de atividades Excelente atividades Eduardo de Aquino Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de atividades e estados Excelente atividades e estados Felipe de Mello Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de estados Excelente estados Henrique Alencar 1. Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama de Estados  2. Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o  3. P\u00e1gina do Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o  4. Revis\u00e3o do Diagrama de Estados Excelente 1. Diagrama de Estados  2. Reuni\u00e3o  3. Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o  4. Commit  5. Revis\u00e3o Mateus Consorte Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de estados Excelente estados Paulo Cerqueira Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de atividades e estados Excelente atividades e estados Victor Almeida Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de estados Excelente estados"},{"location":"participacoes/#modulo-modelagem-organizacional-ou-casos-de-uso-foco_3","title":"M\u00f3dulo Modelagem Organizacional OU Casos de Uso (Foco_3)","text":"Membro Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o  para o Projeto  (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Comprobat\u00f3rios Breno Garcia Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Daniel Nunes Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Eduardo de Aquino Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Felipe de Mello Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Henrique Alencar 1. Elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casos de Uso  2. Especifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso  3. P\u00e1gina dos Casos de Uso Excelente 1. Diagrama de Casos de Uso  2. Reuni\u00e3o  3. Commit Mateus Consorte Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Paulo Cerqueira Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso Victor Almeida Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de caso de uso Excelente caso de uso"},{"location":"participacoes/#iniciativas-extras","title":"Iniciativas Extras","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Comprobat\u00f3rios Breno Garcia Daniel Nunes Organiza\u00e7\u00e3o do backlog Excelente requisitos Eduardo de Aquino Organiza\u00e7\u00e3o do backlog Excelente requisitos Felipe de Mello Henrique Alencar Mateus Consorte Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Excelente questionarios, Estrutura de pastas/arquivos Paulo Cerqueira Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Excelente questionarios Victor Almeida"},{"location":"Modelagem/index_modelagem/","title":"2. Desenho de Software (Modelagem)","text":""},{"location":"Modelagem/index_modelagem/#2-desenho-de-software-modelagem","title":"2. Desenho de Software (Modelagem)","text":"<p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Modelagem), com tr\u00eas subt\u00f3picos principais, conforme 2.1, 2.2 e 2.3. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 2.4. Por fim, pode constar um subt\u00f3pico, chamado 2.5, no qual podem ser colocadas quaisquer iniciativas extras, caso ocorram (opcional). Para cada foco, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/","title":"Diagrama atividades","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um diagrama de atividades \u00e9 uma ferramenta essencial da Linguagem de Modelagem Unificada (UML) utilizada para representar visualmente os fluxos de trabalho. Conforme definem Booch, Rumbaugh e Jacobson, ele \u00e9 projetado para \"modelar a din\u00e2mica de um sistema, enfatizando o fluxo de controle de uma atividade para outra\". Em sua ess\u00eancia, o diagrama descreve a sequ\u00eancia de atividades, os pontos de decis\u00e3o e os fluxos paralelos, desde um ponto de partida at\u00e9 um ponto de conclus\u00e3o.</p> <p>No contexto do projeto Dicas de Est\u00e1gio, o diagrama \u00e9 fundamental para visualizar e validar a jornada do usu\u00e1rio. Como destaca Gilleanes Guedes, o diagrama de atividades serve para \"detalhar os passos a serem percorridos para a realiza\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa\", o que, no nosso caso, se traduz nos processos de cadastro, login, consulta a f\u00f3runs, submiss\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es e gerenciamento de perfil e curr\u00edculo.</p> <p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar este fluxo detalhado, servindo como refer\u00eancia clara para as equipes de desenvolvimento, design e testes, garantindo que a implementa\u00e7\u00e3o do sistema esteja alinhada com a experi\u00eancia do usu\u00e1rio planejada.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do diagrama de atividades para o sistema Dicas de Est\u00e1gio seguiu um processo estruturado, combinando ferramentas de modelagem visual com a an\u00e1lise de artefatos de projeto e fundamentos te\u00f3ricos da engenharia de software.</p> <p>As etapas da metodologia foram:</p> <ol> <li> <p>Levantamento de Requisitos e An\u00e1lise de Artefatos:     O ponto de partida foi a an\u00e1lise dos requisitos funcionais do sistema. Foram utilizados diagramas de pacotes para entender a arquitetura geral, al\u00e9m dos fluxos de usu\u00e1rio e prot\u00f3tipos de alta fidelidade criados no Figma, que serviram como guia para mapear a jornada de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de forma precisa.</p> </li> <li> <p>Ferramenta de Modelagem:     Para a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do diagrama, foi utilizada a plataforma de colabora\u00e7\u00e3o visual Miro e Draw.io. As ferramentas foram escolhidas por suas flexibilidades para criar diagramas UML de forma colaborativa e permitir o refinamento iterativo do modelo.</p> </li> <li> <p>Padr\u00e3o de Nota\u00e7\u00e3o (UML):     Toda a simbologia e as conven\u00e7\u00f5es do diagrama seguem o padr\u00e3o da Linguagem de Modelagem Unificada (UML). Foram empregados elementos como estados de in\u00edcio e fim, atividades, n\u00f3s de decis\u00e3o e barras de fork/join para representar o fluxo de controle de maneira clara e padronizada.</p> </li> <li> <p>Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica:     O desenvolvimento do diagrama foi embasado em conceitos e boas pr\u00e1ticas de an\u00e1lise e projeto de sistemas, consolidados na literatura t\u00e9cnica da \u00e1rea.</p> </li> </ol>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p> Paulo Henrique Virgilio Cerqueira  Daniel Ferreira Nunes  Eduardo Ferreira de Aquino</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#visao-geral-do-sistema","title":"Vis\u00e3o Geral do Sistema:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#tela-inicial-login-e-cadastro","title":"Tela inicial, login e cadastro:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#listagem-de-topicos-e-avaliacoes","title":"Listagem de t\u00f3picos e avalia\u00e7\u00f5es:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#guia-de-estagios-perfil-do-usuario-e-curriculo","title":"Guia de est\u00e1gios, perfil do usu\u00e1rio e curr\u00edculo:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Para garantir a correta aplica\u00e7\u00e3o da nota\u00e7\u00e3o UML e dos princ\u00edpios de modelagem de processos, foram utilizadas como refer\u00eancia as seguintes obras:</p> <ul> <li>BOOCH, Grady; RUMBAUGH, James; JACOBSON, Ivar. UML: Guia do Usu\u00e1rio. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2006.</li> <li>FOWLER, Martin. UML Gota a Gota: Um Guia Breve para a Linguagem de Modelagem de Objetos Padr\u00e3o. 3\u00aa ed. Porto Alegre: Bookman, 2004.</li> <li>GUEDES, Gilleanes T. A. UML 2: Uma Abordagem Pr\u00e1tica. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Novatec Editora, 2011.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#gravacao-da-producao-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o do processo de elabora\u00e7\u00e3o do diagrama de atividades pode ser visualizada no v\u00eddeo abaixo:</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_atividades/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Ferreira Nunes Eduardo Ferreira 21/09/2025 1.1 Edi\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do draw.io Eduardo Ferreira Daniel Ferreira Nunes 21/09/2025 1.2 Refatora\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Daniel Ferreira 22/09/2025"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#diagrama-de-comunicacao","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um diagrama de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de diagrama que enfatiza as rela\u00e7\u00f5es entre os objetos e a troca de mensagens entre eles, destacando a organiza\u00e7\u00e3o e as conex\u00f5es de um determinado cen\u00e1rio. Seu principal objetivo \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o abrangente da comunica\u00e7\u00e3o entre objetos, ajudando a identificar as depend\u00eancias e a compreender a estrutura de comunica\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de um diagrama de comunica\u00e7\u00e3o segue uma metodologia estruturada. Os principais componentes s\u00e3o:</p> <ul> <li>Objetos: Representados por ret\u00e2ngulos, simbolizam as int\u00e2ncias de classes que participam da intera\u00e7\u00e3o.</li> <li>V\u00ednculos: S\u00e3o as linhas que conectam os objetos, indicando que existe um relacionamento e a possibilidade de troca de mensagens entre eles.</li> <li>Mensagens: Representadas por setas ao longo dos v\u00ednculos, indicam a comunica\u00e7\u00e3o entre objetos.</li> </ul> <p>A modelagem deste diagrama foi realizada individualmente, utilizando a plataforma draw.io.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p> Henrique Martins Alencar </p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<p><p> Figura 1 - Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o </p></p> <p></p> <p><p> Autor: Henrique </p></p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O diagrama de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta poderosa para a an\u00e1lise e design de sistemas. Sua principal vantagem reside na capacidade de fornecer uma vis\u00e3o clara e concisa da estrutura de colabora\u00e7\u00e3o entre os objetos, facilitando a compreens\u00e3o das depend\u00eancias e do fluxo de controle.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>FOWLER, Martin. UML essencial. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2011. E-book. p.52. ISBN 9788560031382. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/reader/books/9788560031382/. Acesso em: 21/09/2025.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_comunicacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Henrique Alencar Revisor"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/","title":"Diagrama de estados","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#diagrama-de-estados","title":"Diagrama de estados","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de estados, tamb\u00e9m conhecido como diagrama de m\u00e1quina de estados, \u00e9 uma ferramenta da engenharia de software usada para modelar o comportamento din\u00e2mico de um sistema ou objeto ao longo do tempo. Ele descreve os diferentes estados que um objeto pode assumir, os eventos que causam mudan\u00e7as entre esses estados (transi\u00e7\u00f5es) e as a\u00e7\u00f5es associadas a essas mudan\u00e7as. \u00c9 especialmente \u00fatil para representar sistemas que reagem a eventos externos, como bot\u00f5es pressionados, mudan\u00e7as de condi\u00e7\u00e3o ou mensagens recebidas.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o do diagrama de estados, nosso grupo utilizou a nota\u00e7\u00e3o UML (Unified Modeling Language) como base para representar os diferentes estados e transi\u00e7\u00f5es do sistema. Utilizamos o Draw.io como ferramenta de apoio, aproveitando seus recursos espec\u00edficos para modelagem UML, o que facilitou a constru\u00e7\u00e3o de diagramas claros e organizados. Essa metodologia permitiu representar de forma precisa o comportamento do sistema, destacando os eventos que provocam mudan\u00e7as de estado e contribuindo para uma melhor compreens\u00e3o de sua l\u00f3gica de funcionamento.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Conforme documentado na Ata 5 da reuni\u00e3o de 20/09/2025.</p> <p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia   Henrique Martins Alencar   Eduardo Ferreira de Aquino   Felipe Nunes de Mello   V\u00edctor Moreira Almeida </p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#visao-geral-do-sistema","title":"Vis\u00e3o Geral do Sistema:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#login","title":"Login:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#cadastro","title":"Cadastro:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#guia-de-estagio","title":"Guia de Est\u00e1gio:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#forum","title":"F\u00f3rum:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#avaliacoes","title":"Avalia\u00e7\u00f5es:","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#gravacao-da-producao-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>DRAW.IO. Diagramas UML \u2013 State Diagram. 2025. Dispon\u00edvel em: https://www.diagrams.net/. Acesso em: 21 set. 2025.</p>"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/diagrama_estados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do documento para os novos diagramas de estados Paulo Cerqueira Henrique Alencar"},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/modelagem_dinamica/","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Din\u00e2mica","text":""},{"location":"Modelagem/dinamica_uml/modelagem_dinamica/#modulo-notacao-uml-modelagem-dinamica","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Din\u00e2mica","text":"<p>Foco_2: Modelagem UML Din\u00e2mica.</p> <p>Entrega M\u00ednima: 1 Modelo Din\u00e2mico (ESCOPO: Diagrama de Sequ\u00eancia; Diagrama de Atividades; Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o/Colabora\u00e7\u00e3o ou Diagrama de Estados).</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando o modelo din\u00e2mico especificado, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o modelo, e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Modelagem Din\u00e2mica (Nota\u00e7\u00e3o UML), com 1 modelo, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/","title":"Diagrama de Classes","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#diagrama-de-classes","title":"Diagrama de Classes","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato apresenta o Diagrama de Classes do software, modelando as principais entidades, atributos, m\u00e9todos e relacionamentos que estruturam as funcionalidades de realizar cadastro, realizar login, acessar curr\u00edculo, entrar no f\u00f3rum, acessar guia de est\u00e1gio, acessar avalia\u00e7\u00f5es, realizar avalia\u00e7\u00e3o, sugerir t\u00f3pico, realizar coment\u00e1rio, excluir avalia\u00e7\u00e3o e aceitar sugest\u00e3o. O diagrama serve de base para a implementa\u00e7\u00e3o orientada a objetos, garantindo coer\u00eancia entre requisitos e c\u00f3digo.</p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a constru\u00e7\u00e3o do diagrama de classes, adotamos a nota\u00e7\u00e3o UML conforme especificado pelo OMG (Object Management Group) e boas pr\u00e1ticas de modelagem orientada a objetos:</p> <ol> <li>Levantamento de requisitos \u2013 extra\u00e7\u00e3o das funcionalidades a partir do Diagrama de Colabora\u00e7\u00e3o e documentos de requisitos () .</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de entidades \u2013 defini\u00e7\u00e3o de classes principais (por exemplo, <code>Usuario</code>, <code>Aluno</code>, <code>Especialista</code>), interfaces e enumera\u00e7\u00f5es.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de atributos e m\u00e9todos \u2013 para cada classe, listagem de atributos e opera\u00e7\u00f5es que fa\u00e7am sentido no dom\u00ednio.</li> <li>Modelagem de relacionamentos \u2013 associa\u00e7\u00e3o, generaliza\u00e7\u00e3o/especializa\u00e7\u00e3o e depend\u00eancias entre classes, visando baixo acoplamento e alta coes\u00e3o.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o \u2013 revis\u00e3o cr\u00edtica em grupo e confer\u00eancia contra crit\u00e9rios de consist\u00eancia e completude.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Conforme documentado na Ata 3 da reuni\u00e3o de 17/09/2025.</p> <p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia   Henrique Martins Alencar   Eduardo Ferreira de Aquino   Felipe Nunes de Mello   V\u00edctor Moreira Almeida </p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>No diagrama de classes foram definidos:</p> Classe / Elemento Atributos principais M\u00e9todos principais Relacionamentos e Cardinalidades Estudante + email: String  + senha: String + cadastrar()  + login()  + editarPerfil()  + avaliarEmpresa() 1 Estudante \u2500\u2500\u25ef\u2500\u2500 0.. Avalia\u00e7\u00e3o (agrega\u00e7\u00e3o)  1 Estudante \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 0..1 Curr\u00edculo (composi\u00e7\u00e3o)  1 Estudante \u2500\u2500\u25ef\u2500\u2500 0.. ComentarioForum (agrega\u00e7\u00e3o) Curr\u00edculo - competencias: String  - arquivo: String  - formacao: String  - habilidades: String + gerar()  + exportarPDF() 1 Curr\u00edculo \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 1 Estudante (composi\u00e7\u00e3o) Institui\u00e7\u00e3o - cnpj: int  - nome: String  - areaAtuacao: String + cadastrar()  + remover()  + atualizar() 1 Institui\u00e7\u00e3o \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 0..* Avalia\u00e7\u00e3o (composi\u00e7\u00e3o) Avalia\u00e7\u00e3o - nota: enum(0,5)  - conteudo: String  + dataInicio: Date  + dataFim: Date  + comentario: String + registrarAvaliacao()  + editarAvaliacao()  + removerAvaliacao()  + filtroAvaliacao() 0.. Avalia\u00e7\u00e3o \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 1 Institui\u00e7\u00e3o (composi\u00e7\u00e3o)  0.. Avalia\u00e7\u00e3o \u2500\u2500\u25ef\u2500\u2500 1 Estudante (agrega\u00e7\u00e3o) T\u00f3picoForum + titulo: String  + dataCriacao: String + criarTopico()  + fecharTopico() 1 T\u00f3picoForum \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 0..* ComentarioForum (composi\u00e7\u00e3o) ComentarioForum + conteudo: String  + data: Date + postar()  + editar()  + remover() 0.. ComentarioForum \u2500\u2500\u2666\u2500\u2500 1 T\u00f3picoForum (composi\u00e7\u00e3o)  0.. ComentarioForum \u2500\u2500\u25ef\u2500\u2500 1 Estudante (agrega\u00e7\u00e3o)"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#analise-de-agregacao-vs-composicao","title":"An\u00e1lise de Agrega\u00e7\u00e3o vs Composi\u00e7\u00e3o","text":"<p>Institui\u00e7\u00e3o \u2666\u2500\u2500 Avalia\u00e7\u00e3o: composi\u00e7\u00e3o. Isso significa que as Avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o. Se a Institui\u00e7\u00e3o for removida, suas avalia\u00e7\u00f5es n\u00e3o fazem sentido por si s\u00f3 e deixam de existir.</p> <p>Estudante \u2666\u2500\u2500 Curr\u00edculo: composi\u00e7\u00e3o. Um Curr\u00edculo existe apenas associado a um Estudante. Se o Estudante for removido, o Curr\u00edculo perde sentido.</p> <p>Estudante \u25c7\u2500\u2500 Avalia\u00e7\u00e3o: agrega\u00e7\u00e3o. O Estudante pode criar Avalia\u00e7\u00f5es, mas elas n\u00e3o deixam de existir caso o Estudante seja apagado (por exemplo, o sistema pode manter o hist\u00f3rico de avalia\u00e7\u00f5es mesmo se o usu\u00e1rio excluir a conta).</p> <p>T\u00f3picoF\u00f3rum \u2666\u2500\u2500 Coment\u00e1rioF\u00f3rum: composi\u00e7\u00e3o. Um Coment\u00e1rio s\u00f3 existe dentro de um T\u00f3pico espec\u00edfico. Se o T\u00f3pico for apagado, todos os coment\u00e1rios desaparecem.</p> <p>Estudante \u25c7\u2500\u2500 Coment\u00e1rioF\u00f3rum: agrega\u00e7\u00e3o. O Estudante escreve Coment\u00e1rios, mas se ele sair do sistema, os coment\u00e1rios podem permanecer.</p> <p>Diagrama de Classes:</p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#gravacao-da-producao-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>BOOCH, G.; RUMBAUGH, J.; JACOBSON, I. The Unified Modeling Language User Guide. 2. ed. Addison-Wesley, 2005.</li> <li>FOWLER, M. UML Distilled: A Brief Guide to the Standard Object Modeling Language. 3. ed. Addison-Wesley, 2003.</li> <li>OMG. Unified Modeling Language (UML) Specification, v2.5.1, 2017.</li> <li>SERRANO, M.; MILER, A. Introdu\u00e7\u00e3o ao UML e modelagem de software. Plataforma Aprender, 2024.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_classes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 20/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classes Felipe Nunes"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/","title":"Diagrama de implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#diagrama-de-implementacao","title":"Diagrama de implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 um componente crucial da Linguagem de Modelagem Unificada (UML), projetado para ilustrar a arquitetura f\u00edsica de um sistema. Conforme definem os criadores da UML, Booch, Rumbaugh e Jacobson, seu prop\u00f3sito central \u00e9 \"modelar a topologia de hardware na qual o sistema \u00e9 executado\". De forma pr\u00e1tica, ele detalha como os artefatos de software \u2014 como componentes execut\u00e1veis, bibliotecas e arquivos \u2014 s\u00e3o organizados e distribu\u00eddos nos n\u00f3s de hardware.</p> <p>Na vis\u00e3o pragm\u00e1tica de Martin Fowler, o diagrama \"mostra a disposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica de artefatos em n\u00f3s\", servindo como uma ponte essencial entre o desenvolvimento l\u00f3gico e a infraestrutura f\u00edsica. Ao representar a estrutura est\u00e1tica da implanta\u00e7\u00e3o, ele oferece um mapa claro da configura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a execu\u00e7\u00e3o do sistema, mostrando n\u00e3o apenas onde cada pe\u00e7a de software reside, mas tamb\u00e9m como os diferentes componentes de hardware s\u00e3o interconectados.</p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O diagrama foi elaborado colaborativamente utilizando a ferramenta Draw.io (https://app.diagrams.net/) em uma reuni\u00e3o s\u00edncrona entre os membros do grupo durante a aula e por mensagens no Discord, onde foram discutidos e definidos os principais componentes e suas intera\u00e7\u00f5es. A modelagem seguiu as conven\u00e7\u00f5es e a nota\u00e7\u00e3o padr\u00e3o da UML, conforme estabelecido pela literatura t\u00e9cnica da \u00e1rea de engenharia de software.</p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>  Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Eduardo Ferreira de Aquino </p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#diagrama-geral","title":"Diagrama geral","text":"<p>Autor(es): Daniel Ferreira, Eduardo Ferreira, Paulo Henrique Virgilio Cerqueira.</p>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#gravacao-da-producao-do-artefato","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>BOOCH, Grady; RUMBAUGH, James; JACOBSON, Ivar. UML: Guia do Usu\u00e1rio. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2006.</li> <li>FOWLER, Martin. UML Gota a Gota: Um Guia Breve para a Linguagem de Modelagem de Objetos Padr\u00e3o. 3\u00aa ed. Porto Alegre: Bookman, 2004.</li> <li>GUEDES, Gilleanes T. A. UML 2: Uma Abordagem Pr\u00e1tica. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Novatec Editora, 2011.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/diagrama_implementacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do documento para os novos diagramas de implementa\u00e7\u00e3o Daniel Ferreira Nunes, Eduardo Ferreira Eduardo Ferreira"},{"location":"Modelagem/estatica_uml/modelagem_estatica/","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Est\u00e1tica","text":""},{"location":"Modelagem/estatica_uml/modelagem_estatica/#modulo-notacao-uml-modelagem-estatica","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Est\u00e1tica","text":"<p>Foco_1: Modelagem UML Est\u00e1tica.</p> <p>Entrega M\u00ednima: 1 Modelo Est\u00e1tico (ESCOPO: Diagrama de Classes; Diagrama de Componentes ou Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o).</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando o modelo est\u00e1tico especificado, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o modelo, e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Modelagem Est\u00e1tica (Nota\u00e7\u00e3o UML), com 1 modelo, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/","title":"2.4.2. Diagrama de Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#242-diagrama-de-casos-de-uso","title":"2.4.2. Diagrama de Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O diagrama de casos de uso representa as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios da plataforma e as funcionalidades dispon\u00edveis no sistema. Ele ajuda a entender os requisitos  e com quais usu\u00e1rios eles interagem dentro da aplica\u00e7\u00e3o, servindo como um apoio para o desenvolvimento da plataforma. </p> <p>No diagrama do Guia de Est\u00e1gio, foram representados alguns atores como Estudante, Estagi\u00e1rio, Docente e Administrador, e algumas funcionalidades como login, f\u00f3rum, avalia\u00e7\u00e3o e curr\u00edculo.</p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do Diagrama de Caso de Uso foi realizada de forma colaborativa pela equipe, composta por oito integrantes. O diagrama foi realizado em uma reuni\u00e3o utilizando a plataforma draw.io. O diagrama foi modelado de acordo com os requisitos j\u00e1 identificados nas etapas anteriores, seguindo os padr\u00f5es da UML. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do diagrama, foi criado um documento para especificar cada caso de uso encontrado.</p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Conforme documentado na Ata 4 da reuni\u00e3o de 19/09/2025.</p> <p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia   Henrique Martins Alencar   Eduardo Ferreira de Aquino   Felipe Nunes de Mello   V\u00edctor Moreira Almeida </p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#diagrama","title":"Diagrama","text":"<p><p> Figura 1 - Diagrama de Casos de Uso </p></p> <p></p> <p><p> Autores: Breno, Daniel, Eduardo, Felipe, Henrique, Mateus, Paulo, Victor </p></p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#especificacoes","title":"Especifica\u00e7\u00f5es","text":"UC01 - REALIZAR CADASTRO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um novo usu\u00e1rio crie uma conta no sistema do Guia de Est\u00e1gio para acessar suas funcionalidades. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio n\u00e3o deve possuir cadastro no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o Uma nova conta de usu\u00e1rio \u00e9 criada que poder\u00e1 ser utilizada para o login. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a tela de cadastro.2. O sistema exibe o formul\u00e1rio de cadastro.3. O usu\u00e1rio preenche os campos obrigat\u00f3rios e submete o formul\u00e1rio.4. O sistema valida os dados inseridos.5. O sistema cria o registro do novo usu\u00e1rio no banco de dados.6. O sistema exibe uma mensagem de \"cadastro realizado com sucesso\" e redireciona o usu\u00e1rio para a p\u00e1gina de login. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se os dados inseridos forem inv\u00e1lidos (ex: e-mail j\u00e1 cadastrado), o sistema exibe uma mensagem informando os campos com erro.2. Se algum campo obrigat\u00f3rio n\u00e3o for preenchido, o sistema exibe uma mensagem de erro indicando os campos em branco. UC02 - REALIZAR LOGIN T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado se autentique no sistema. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve possuir um cadastro ativo no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O autor \u00e9 autenticado com sucesso e tem sua sess\u00e3o iniciada. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a tela de login.2. O sistema exibe o formul\u00e1rio de login.3. O usu\u00e1rio preenche suas credenciais e submete o formul\u00e1rio.4. O sistema valida as credenciais no banco de dados.5. O sistema inicia a sess\u00e3o do usu\u00e1rio e o redireciona. Fluxos Alternativos 1. Se o usu\u00e1rio n\u00e3o lembrar da senha, ele pode clicar em \"Esqueci minha senha\". O sistema iniciar\u00e1 o fluxo de recupera\u00e7\u00e3o de senha. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se as credenciais estiverem incorretas, o sistema exibe a mensagem \"Usu\u00e1rio ou senha inv\u00e1lidos\". UC03 - ACESSAR CURR\u00cdCULO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio acesse a \u00e1rea do sistema para visualizar e editar seu curr\u00edculo online. Atores Estudante, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O curr\u00edculo do usu\u00e1rio \u00e9 salvo/atualizado com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a \u00e1rea do seu curr\u00edculo.2. O sistema recupera e exibe as informa\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo do usu\u00e1rio.3. O usu\u00e1rio preenche ou altera os campos desejados.4. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o \"salvar\".5. O sistema valida e armazena as informa\u00e7\u00f5es no banco de dados.6. O sistema exibe uma mensagem de \"Curr\u00edculo atualizado com sucesso\". Fluxos Alternativos 1. Se o usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o pela primeira vez, o sistema exibe um formul\u00e1rio em branco para preenchimento. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se ocorrer um problema de comunica\u00e7\u00e3o com o banco de dados, o sistema exibe uma mensagem de erro. UC04 - ENTRAR NO F\u00d3RUM T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que os usu\u00e1rios acessem o f\u00f3rum da comunidade para discutir t\u00f3picos relacionados a est\u00e1gios. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O ator visualiza a lista de t\u00f3picos do f\u00f3rum e pode interagir. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o f\u00f3rum.2. O sistema exibe a p\u00e1gina principal do f\u00f3rum, com a lista de categorias e t\u00f3picos recentes.3. O usu\u00e1rio seleciona o t\u00f3pico desejado para interagir. UC05 - ACESSAR GUIA DE EST\u00c1GIO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que qualquer usu\u00e1rio acesse a se\u00e7\u00e3o de conte\u00fado informativo sobre est\u00e1gios. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar acessando o portal. O login n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio para esse caso de uso. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O conte\u00fado do guia de est\u00e1gio \u00e9 exibido. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa o guia de est\u00e1gio.2. O sistema exibe a p\u00e1gina principal do guia. UC06 - ACESSAR AVALIA\u00c7\u00d5ES T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um usu\u00e1rio navegue, pesquise e visualize as avalia\u00e7\u00f5es que outros estudantes fizeram sobre as empresas onde estagiaram. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio visualiza uma lista de avalia\u00e7\u00f5es. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a aba de avalia\u00e7\u00f5es.2. O sistema exibe uma lista de empresas cadastradas com suas respectivas notas m\u00e9dias.3. O usu\u00e1rio seleciona uma empresa da lista.4. O sistema exibe uma p\u00e1gina com todas as avalia\u00e7\u00f5es detalhadas (notas, coment\u00e1rios, etc.) para aquela empresa. Fluxos Alternativos 1. Se o usu\u00e1rio quiser procurar uma empresa espec\u00edfica, ele utilizar\u00e1 a barra de busca e digitar\u00e1 o nome da empresa desejada. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se a empresa selecionada n\u00e3o possui avalia\u00e7\u00f5es, o sistema exibe uma mensagem avisando que a empresa ainda n\u00e3o foi avaliada. UC07 - REALIZAR AVALIA\u00c7\u00c3O T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o usu\u00e1rio submeta uma avalia\u00e7\u00e3o sobre sua experi\u00eancia de est\u00e1gio em uma empresa. Atores Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado e ter feito est\u00e1gio em alguma empresa cadastrada. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 submetida e armazenada no sistema, ficando vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa a p\u00e1gina de avalia\u00e7\u00f5es.2. O sistema exibe a lista de empresas cadastradas.3. O usu\u00e1rio seleciona a empresa que deseja avaliar.4. O sistema exibe um formul\u00e1rio com crit\u00e9rios para dar notas e um campo para coment\u00e1rios.5. O usu\u00e1rio preenche os dados e clica em \"Enviar avalia\u00e7\u00e3o\".6. O sistema valida os dados, salva a avalia\u00e7\u00e3o e exibe uma mensagem de sucesso. Fluxos Alternativos 1. Se o usu\u00e1rio j\u00e1 avaliou aquela empresa, ele pode editar a avalia\u00e7\u00e3o. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se o usu\u00e1rio n\u00e3o preencher os campos obrigat\u00f3rios, o sistema exibir\u00e1 uma mensagem de erro indicando os campos faltantes. UC08 - SUGERIR T\u00d3PICO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um usu\u00e1rio sugira a cria\u00e7\u00e3o de um novo t\u00f3pico de discuss\u00e3o no f\u00f3rum. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio precisa estar autenticado no sistema e ter acessado o f\u00f3rum. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o A sugest\u00e3o de t\u00f3pico \u00e9 registrada no sistema para modera\u00e7\u00e3o. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o \"Sugerir t\u00f3pico\".2. O sistema exibe um formul\u00e1rio para o usu\u00e1rio preencher.3. O usu\u00e1rio preenche o formul\u00e1rio e clica em \"Enviar sugest\u00e3o\".4. O sistema salva a sugest\u00e3o e envia para aprova\u00e7\u00e3o de um moderador. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se o sistema detectar palavras-chave inadequadas ele pode impedir o envio e exibir uma mensagem de aviso sobre regras da comunidade. UC09 - REALIZAR COMENT\u00c1RIO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um usu\u00e1rio autenticado participe de uma discuss\u00e3o publicando um coment\u00e1rio em um t\u00f3pico existente no f\u00f3rum. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado e visualizando um t\u00f3pico no f\u00f3rum. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O coment\u00e1rio do usu\u00e1rio \u00e9 publicado e se torna vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios no t\u00f3pico. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio acessa um t\u00f3pico de interesse no f\u00f3rum.2. O usu\u00e1rio escreve sua mensagem na caixa de texto ao final do t\u00f3pico.3. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o \"Comentar\".4. O sistema anexa o coment\u00e1rio ao t\u00f3pico e o torna vis\u00edvel para outros usu\u00e1rios. Fluxos Alternativos 1. O usu\u00e1rio pode editar um coment\u00e1rio que j\u00e1 tenha realizado. UC10 - EXCLUIR AVALIA\u00c7\u00c3O T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um administrador remova uma avalia\u00e7\u00e3o publicada. Atores Administrador. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O administrador deve estar autenticado e acessando a \u00e1rea de avalia\u00e7\u00f5es. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o selecionada \u00e9 removida do sistema. Fluxo Principal 1. O administrador acessa a lista de avalia\u00e7\u00f5es.2. O administrador localiza e seleciona a avalia\u00e7\u00e3o que deseja remover.3. O administrador clica no bot\u00e3o \"Excluir\".4. O sistema solicita uma confirma\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o.5. O administrador confirma a exclus\u00e3o.6. O sistema remove a avalia\u00e7\u00e3o do banco de dados e exibe uma mensagem de sucesso. UC11 - ACEITAR SUGEST\u00c3O T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o administrador aprove uma sugest\u00e3o de t\u00f3pico feita por um usu\u00e1rio. Atores Administrador. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O administrador autenticado acessa a \u00e1rea de modera\u00e7\u00e3o e existem sugest\u00f5es pendentes. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o A sugest\u00e3o \u00e9 convertida em um novo t\u00f3pico no f\u00f3rum. Fluxo Principal 1. O sistema exibe a lista de sugest\u00f5es pendentes.2. O administrador analisa a sugest\u00e3o selecionada.3. O administrador clica em \"Aprovar\".4. O sistema automaticamente cria um novo t\u00f3pico no f\u00f3rum com a sugest\u00e3o.5. A sugest\u00e3o \u00e9 removida da lista de pendentes.6. O sistema exibe uma mensagem de sucesso. Fluxos Alternativos 1. O administrador pode rejeitar uma sugest\u00e3o, o que remove da lista de pendentes e notifica o usu\u00e1rio sobre o motivo da rejei\u00e7\u00e3o. UC12 - DENUNCIAR AVALIA\u00c7\u00c3O T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um usu\u00e1rio alerte os administrador sobre uma avalia\u00e7\u00e3o que seja viole as regras da comunidade. Atores Estudante, Docente, Estagi\u00e1rio. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio deve estar autenticado no sistema e estar visualizando a p\u00e1gina de avalia\u00e7\u00f5es. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o Uma den\u00fancia \u00e9 registrada no sistema e sinalizada para revis\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o. Fluxo Principal 1. O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de denunciar.2. O sistema exibe uma janela com as poss\u00edveis raz\u00f5es para den\u00fancia.3. O usu\u00e1rio seleciona um dos motivos e, opcionalmente, descreve em um campo de texto.4. O usu\u00e1rio clica em enviar.5. O sistema valida a submiss\u00e3o e cria um registro da den\u00fancia.6. O sistema exibe uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Fluxos Alternativos 1. O usu\u00e1rio pode cancelar uma den\u00fancia em andamento, fechando a janela. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se o estudante j\u00e1 realizou uma den\u00fancia daquela mesma avalia\u00e7\u00e3o, o sistema exibir\u00e1 uma mensagem avisando que ele j\u00e1 realizou uma den\u00fancia. UC13 - CRIAR T\u00d3PICO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que um administrador crie e publique um t\u00f3pico de discuss\u00e3o diretamente no f\u00f3rum. Atores Administrador. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O administrador deve estar autenticado no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o Um novo t\u00f3pico \u00e9 criado e publicado no f\u00f3rum, tornando-se vis\u00edvel para todos os usu\u00e1rios. Fluxo Principal 1. O administrador acessa o sistema e navega para a se\u00e7\u00e3o f\u00f3rum.2. O administrador acessa a op\u00e7\u00e3o \"Criar novo t\u00f3pico\".3. O sistema exibe um formul\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3pico.4. O administrador preenche os campos necess\u00e1rios.5. O administrador clica no bot\u00e3o \"Publicar\".6. O sistema valida os dados e cria o novo t\u00f3pico no banco de dados.7. O sistema exibe uma mensagem de sucesso. Fluxos de Exce\u00e7\u00f5es 1. Se o administrador tentar publicar com campos obrigat\u00f3rios em branco, o sistema exibir\u00e1 uma mensagem de erro. UC14 - ATUALIZAR GUIA DE EST\u00c1GIO T\u00f3pico Detalhes Descri\u00e7\u00e3o Permite que o administrador gerencie o conte\u00fado do \"Guia de est\u00e1gio\", podendo adicionar, editar ou remover conte\u00fado. Atores Administrador. Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o O administrador deve estar autenticado no sistema. P\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o O conte\u00fado do guia de est\u00e1gio \u00e9 modificado de acordo com as altera\u00e7\u00f5es realizadas. Fluxo Principal 1. O administrador acessa o painel de gerenciamento do guia de est\u00e1gio.2. O sistema exibe as informa\u00e7\u00f5es do guia.3. O administrador clica em \"Editar\".4. O sistema exibe uma p\u00e1gina de edi\u00e7\u00e3o.5. O administrador realiza as altera\u00e7\u00f5es desejadas.6. O administrador clica em \"Salvar\".7. O sistema armazena o conte\u00fado atualizado e exibe uma mensagem de sucesso."},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O diagrama de casos de uso fornece uma vis\u00e3o funcional do sistema Dicas de Est\u00e1gio, mostrando as principais intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para os diferentes perfis de usu\u00e1rio. A estrutura revela que a plataforma foi projetada para ser centrada na qualidade e transpar\u00eancia da experi\u00eancia de est\u00e1gio, com funcionalidades que apoiam estudantes desde a busca por vagas qualificadas at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o de suas experi\u00eancias. Detalhar cada funcionalidade em fluxos principais evita ambiguidades durante a fase de desenvolvimento e facilita a evolu\u00e7\u00e3o do sistema, facilitando a integra\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades.</p>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>LUCIDCHART. O que \u00e9 diagrama de sequ\u00eancia UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/o-que-e-diagrama-de-sequencia-uml. Acesso em: 21/09/2025.</li> <li>Booch, G., Rumbaugh, J., &amp; Jacobson, I. (2005). Unified Modeling Language User Guide. Addison-Wesley Professional.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/diagrama_casos_uso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Henrique Alencar Paulo Cerqueira"},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/modelagem_organizacional/","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Organizacional OU Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/organizacional_uml/modelagem_organizacional/#modulo-notacao-uml-modelagem-organizacional-ou-casos-de-uso","title":"M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Organizacional OU Casos de Uso","text":"<p>Foco_3: Modelagem Organizacional OU Casos de Uso.</p> <p>Entrega M\u00ednima: 1 Modelo, sendo esse o Diagrama de Pacotes ou o Diagrama de Casos de Uso.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando o modelo especificado, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o modelo, e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Modelagem Organizacional/Casos de Uso (Nota\u00e7\u00e3o UML), com 1 modelo, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/","title":"3.4. Participa\u00e7\u00f5es - Padr\u00f5es de Projeto","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#34-participacoes-padroes-de-projeto","title":"3.4. Participa\u00e7\u00f5es - Padr\u00f5es de Projeto","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-criacional","title":"Padr\u00e3o GoF Criacional","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_1) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano | 1. Introdu\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton \u00e0 Equipe, evidenciando um poss\u00edvel uso do mesmo no escopo da aplica\u00e7\u00e3o. 2. Leitura de materiais bibliogr\u00e1ficos, tais como: FONTE_GOF. | Boa | Registro nos Versionamentos do Documento de GoF Criacional, conforme (link).</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-estrutural","title":"Padr\u00e3o GoF Estrutural","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_2) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano | 1. Estudos Complementares sobre o Padr\u00e3o Decorator. 2. Live Realizada em Equipe para Explicar aos Demais Membros o Padr\u00e3o Estudado. | Excelente | Registro nos Versionamentos do Documento de GoF Estrutural, conforme (link).</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-comportamental","title":"Padr\u00e3o GoF Comportamental","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_3) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano | 1. Documenta\u00e7\u00e3o Geral do Padr\u00e3o Strategy na Wiki. | Regular | Registro nos Versionamentos do Documento de GoF Comportamental, conforme (link).</p> <p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/","title":"3.5. Iniciativas Extras (Padr\u00f5es de Projeto)","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#35-iniciativas-extras-padroes-de-projeto","title":"3.5. Iniciativas Extras (Padr\u00f5es de Projeto)","text":"<p>Breve relato sobre as Iniciativas Extras realizadas pela equipe, no escopo da entrega.</p> <p>Apresentar links para comprobat\u00f3rios que evidenciem qualquer que seja a realiza\u00e7\u00e3o extra conferida pela equipe no escopo da entrega.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.PadroesDeProjeto/","title":"3. Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto)","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.PadroesDeProjeto/#3-desenho-de-software-padroes-de-projeto","title":"3. Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto)","text":"<p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto), com tr\u00eas subt\u00f3picos principais, conforme: 3.1, 3.2 e 3.3. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 3.4. Por fim, pode constar um subt\u00f3pico, chamado 3.5, no qual podem ser colocadas quaisquer iniciativas extras, caso ocorram (opcional). Para cada foco, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/","title":"Iterator","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#32-iterator-forum-de-topicos","title":"3.2. Iterator - F\u00f3rum de T\u00f3picos","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O padr\u00e3o Iterator \u00e9 um dos padr\u00f5es de projeto comportamentais propostos pela Gang of Four (GoF). Seu principal objetivo \u00e9 fornecer uma maneira de acessar sequencialmente os elementos de uma cole\u00e7\u00e3o sem expor sua representa\u00e7\u00e3o subjacente, promovendo baixo acoplamento e maior flexibilidade na navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de dados.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Neste projeto, o padr\u00e3o Iterator foi implementado com o objetivo de gerenciar a navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de diferentes tipos de t\u00f3picos no f\u00f3rum da plataforma Dicas de Est\u00e1gio. O sistema permite navegar eficientemente pelos cinco tipos distintos de t\u00f3picos: Vagas, D\u00favidas, Experi\u00eancias, Dicas e Discuss\u00f5es. A implementa\u00e7\u00e3o se integra perfeitamente com o padr\u00e3o Factory Method j\u00e1 existente, utilizando os marcadores criados pelo Factory para filtrar e navegar pelos t\u00f3picos.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o foi conduzida a partir do estudo te\u00f3rico do conceito e da an\u00e1lise das necessidades de navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de diferentes tipos de conte\u00fado no f\u00f3rum. A partir disso, foi elaborada uma estrutura que permite a navega\u00e7\u00e3o padronizada e extens\u00edvel atrav\u00e9s de t\u00f3picos com caracter\u00edsticas espec\u00edficas para cada tipo.</p> <p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da arquitetura, a implementa\u00e7\u00e3o foi realizada em tr\u00eas etapas:</p> <ol> <li>Defini\u00e7\u00e3o da interface Iterator e implementa\u00e7\u00e3o concreta em backend/Forum/iterators/forum_iterators.py;</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com o modelo existente Forum e Factory Method em backend/Forum/models.py;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de testes automatizados para valida\u00e7\u00e3o das regras e consist\u00eancia do padr\u00e3o em backend/Forum/iterators/test_iterators.py.</li> </ol>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#3-participantes","title":"3. Participantes","text":"<p>Os participantes da implementa\u00e7\u00e3o deste Padr\u00e3o de Projeto est\u00e3o descritos na tabela abaixo:</p> <p>Tabela 1: Participantes da implementa\u00e7\u00e3o do Iterator</p> Nome do Integrante Artefato Link Comprobat\u00f3rio Daniel Ferreira Nunes Iterator PR #6 Paulo Cerqueira Iterator PR #6 Eduardo Ferreira de Aquino Iterator PR #6"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#4-aplicacao-do-iterator","title":"4. Aplica\u00e7\u00e3o do Iterator","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#41-modelagem-uml","title":"4.1. Modelagem UML","text":"<p>Figura 1: Diagrama de Classes do Iterator para T\u00f3picos do F\u00f3rum</p> <p></p> <p>Autores: Paulo Cerqueira, Daniel Ferreira Nunes, Eduardo Ferreira de Aquino</p> <p>A estrutura implementada demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre as classes, destacando a depend\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o concreta (TopicoPorTipoIterator) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interface abstrata Iterator, bem como a associa\u00e7\u00e3o entre o iterator e a cole\u00e7\u00e3o (ForumCollection) e sua integra\u00e7\u00e3o com o Factory Method existente.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#42-implementacao","title":"4.2. Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estrutura implementada pode ser resumida da seguinte forma:</p> <p>python class Iterator(ABC):     @abstractmethod     def has_next(self) -&gt; bool:         pass</p> <pre><code>@abstractmethod\ndef next(self) -&gt; Any:\n    pass\n\n@abstractmethod\ndef reset(self) -&gt; None:\n    pass\n</code></pre> <p>A interface Iterator define os m\u00e9todos essenciais para navega\u00e7\u00e3o (has_next, next, reset), que ser\u00e3o obrigatoriamente implementados nas classes concretas. O iterator concreto \u00e9 respons\u00e1vel por navegar atrav\u00e9s de t\u00f3picos de um tipo espec\u00edfico utilizando os marcadores criados pelo Factory Method:</p> <p>python class TopicoPorTipoIterator(Iterator):     def init(self, topicos: QuerySet, tipo_topico: str = None):         self._topicos = list(topicos)         self._tipo_topico = tipo_topico         self._position = 0</p> <pre><code>    if tipo_topico:\n        self._filtrar_por_tipo()\n\ndef _filtrar_por_tipo(self):\n    marcadores = {\n        'vaga': '[VAGA',\n        'duvida': '[D\u00daVIDA',\n        'experiencia': '[EXPERI\u00caNCIA',\n        'dica': '[DICA',\n        'discussao': '[DISCUSS\u00c3O'\n    }\n    # Filtrar t\u00f3picos pelos marcadores do Factory Method\n    ...\n</code></pre> <p>python class ForumCollection:     def init(self, queryset: QuerySet = None):         self._queryset = queryset if queryset is not None else Forum.objects.all()</p> <pre><code>def create_iterator_por_tipo(self, tipo_topico: str) -&gt; TopicoPorTipoIterator:\n    return TopicoPorTipoIterator(self._queryset, tipo_topico)\n</code></pre> <p>Atrav\u00e9s dessa estrutura, o c\u00f3digo cliente n\u00e3o precisa conhecer diretamente a estrutura interna da cole\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos. Ele apenas interage com o iterator:</p> <p>python collection = ForumCollection() iterator = collection.create_iterator_por_tipo('vaga')</p> <p>while iterator.has_next():     topico = iterator.next()     # Processar apenas t\u00f3picos de vaga</p> <p>Dessa forma, a navega\u00e7\u00e3o \u00e9 encapsulada dentro do iterator, permitindo diferentes estrat\u00e9gias de travessia sem alterar o c\u00f3digo cliente.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#43-integracao-com-o-sistema","title":"4.3. Integra\u00e7\u00e3o com o Sistema","text":"<p>A integra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Iterator com o sistema existente foi realizada de forma a complementar perfeitamente o padr\u00e3o Factory Method j\u00e1 implementado. O Iterator utiliza os marcadores criados pelo Factory Method ([VAGA], [D\u00daVIDA], etc.) para filtrar e navegar atrav\u00e9s dos t\u00f3picos de forma eficiente.</p> <p>O sistema utiliza a classe ForumCollection como aggregate que encapsula a cria\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de iterators. Isso garante que a navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos dados seja eficiente e que novas estrat\u00e9gias de itera\u00e7\u00e3o possam ser adicionadas facilmente, respeitando o princ\u00edpio Aberto/Fechado (OCP) do SOLID.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#44-codigos-na-integra","title":"4.4. C\u00f3digos na \u00cdntegra","text":"<p>A seguir, est\u00e3o apresentados os c\u00f3digos que implementam as classes relacionadas ao Iterator para navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de t\u00f3picos do f\u00f3rum.</p> <p>Forum/iterators/forum_iterators.py</p> Clique aqui para ver o c\u00f3digo inteiro  python from abc import ABC, abstractmethod from typing import Any, Optional from django.db.models import QuerySet from ..models import Forum   class Iterator(ABC):      @abstractmethod     def has_next(self) -&gt; bool:         pass      @abstractmethod     def next(self) -&gt; Any:         pass      @abstractmethod     def reset(self) -&gt; None:         pass   class TopicoPorTipoIterator(Iterator):      def __init__(self, topicos: QuerySet, tipo_topico: str = None):         self._topicos = list(topicos)         self._tipo_topico = tipo_topico         self._position = 0          if tipo_topico:             self._filtrar_por_tipo()      def _filtrar_por_tipo(self):         marcadores = {             'vaga': '[VAGA',             'duvida': '[D\u00daVIDA',             'experiencia': '[EXPERI\u00caNCIA',             'dica': '[DICA',             'discussao': '[DISCUSS\u00c3O'         }          marcador = marcadores.get(self._tipo_topico.lower())         if marcador:             self._topicos = [                 topico for topico in self._topicos                  if marcador in topico.titulo             ]      def has_next(self) -&gt; bool:         return self._position &lt; len(self._topicos)      def next(self) -&gt; Forum:         if not self.has_next():             raise StopIteration(\"N\u00e3o h\u00e1 mais t\u00f3picos\")          topico = self._topicos[self._position]         self._position += 1         return topico      def reset(self) -&gt; None:         self._position = 0      def get_total(self) -&gt; int:         return len(self._topicos)      def current(self) -&gt; Optional[Forum]:         if 0 &lt;= self._position - 1 &lt; len(self._topicos):             return self._topicos[self._position - 1]         return None   class ForumCollection:      def __init__(self, queryset: QuerySet = None):         self._queryset = queryset if queryset is not None else Forum.objects.all()      def create_iterator_por_tipo(self, tipo_topico: str) -&gt; TopicoPorTipoIterator:         return TopicoPorTipoIterator(self._queryset, tipo_topico)      def get_total_count(self) -&gt; int:         return self._queryset.count()   def exemplo_basico():     collection = ForumCollection()     iterator_vagas = collection.create_iterator_por_tipo('vaga')      print(f\"Vagas encontradas: {iterator_vagas.get_total()}\")      while iterator_vagas.has_next():         vaga = iterator_vagas.next()         print(f\"\u2022 {vaga.titulo}\")   if __name__ == \"__main__\":     exemplo_basico()"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#5-testes-e-validacao","title":"5. Testes e Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#51-passo-a-passo-de-execucao-dos-testes","title":"5.1. Passo-a-passo de execu\u00e7\u00e3o dos testes","text":"<p>Navegar para o diret\u00f3rio do projeto</p> <p>bash cd backend</p> <p>Ativar o ambiente virtual (se necess\u00e1rio)</p> <p>bash source ../.venv/bin/activate</p> <p>Executar os testes do Iterator</p> <p>bash python manage.py test Forum.iterators.test_iterators -v 2</p> <p>Executar comando de demonstra\u00e7\u00e3o</p> <p>bash python manage.py shell -c \"from Forum.iterators.forum_iterators import exemplo_basico; exemplo_basico()\"</p> <p>Ao executar os testes, o Django cria um banco de dados tempor\u00e1rio e verifica se os iterators e navega\u00e7\u00e3o funcionam conforme o esperado, garantindo que o padr\u00e3o Iterator foi corretamente aplicado para a navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos t\u00f3picos do f\u00f3rum.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#52-resultados-esperados","title":"5.2. Resultados Esperados","text":"<p>Os testes validam os seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Navega\u00e7\u00e3o correta atrav\u00e9s de diferentes tipos de t\u00f3picos: Verifica se cada iterator navega corretamente pelos t\u00f3picos do tipo especificado</li> <li>Filtragem por marcadores: Testa se a integra\u00e7\u00e3o com Factory Method funciona atrav\u00e9s dos marcadores nos t\u00edtulos</li> <li>Controle de posi\u00e7\u00e3o: Confirma se os m\u00e9todos has_next(), next() e reset() funcionam adequadamente</li> <li>Integridade da navega\u00e7\u00e3o: Garante que todos os t\u00f3picos s\u00e3o visitados sem duplica\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o</li> <li>Extensibilidade: Verifica se novos tipos de iterators podem ser adicionados sem quebrar funcionalidades existentes</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#6-conclusao","title":"6. Conclus\u00e3o","text":"<p>A implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Iterator para o sistema de navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de t\u00f3picos do f\u00f3rum garantiu uma estrutura organizacional robusta e eficiente para a plataforma Dicas de Est\u00e1gio. O padr\u00e3o possibilitou a navega\u00e7\u00e3o padronizada atrav\u00e9s de diferentes tipos de conte\u00fado, cada um filtrado e acessado de forma eficiente, mantendo a consist\u00eancia e facilitando futuras expans\u00f5es.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o foi acompanhada de implementa\u00e7\u00e3o completa em Python/Django, integra\u00e7\u00e3o perfeita com o padr\u00e3o Factory Method existente, integra\u00e7\u00e3o com API REST, testes automatizados abrangentes e documenta\u00e7\u00e3o detalhada, assegurando sua correta funcionalidade e ader\u00eancia aos princ\u00edpios da engenharia de software orientada a objetos.</p> <p>O sistema resultante oferece uma base s\u00f3lida para a navega\u00e7\u00e3o eficiente atrav\u00e9s do f\u00f3rum, permitindo a adi\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de itera\u00e7\u00e3o de forma organizada e mantendo a performance e consist\u00eancia na navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do conte\u00fado publicado.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#7-video-comprobatorio","title":"7. V\u00eddeo comprobat\u00f3rio","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Comportamentais/3.3.Iterator/#8-referencias","title":"8. Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Gamma, E., Helm, R., Johnson, R., &amp; Vlissides, J. (1995). Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. Addison-Wesley.</li> <li>Django Documentation \u2014 https://docs.djangoproject.com</li> <li>Refactoring Guru: Iterator Pattern \u2014 https://refactoring.guru/design-patterns/iterator</li> <li>Martin, R. C. (2017). Clean Architecture: A Craftsman's Guide to Software Structure and Design. Prentice Hall.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/","title":"Factory Method","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#31-factory-method-forum-de-topicos","title":"3.1. Factory Method - F\u00f3rum de T\u00f3picos","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O padr\u00e3o Factory Method \u00e9 um dos padr\u00f5es de projeto criacionais propostos pela Gang of Four (GoF). Seu principal objetivo \u00e9 delegar a responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o de objetos \u00e0s subclasses, promovendo baixo acoplamento e maior flexibilidade na arquitetura do sistema.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Neste projeto, o padr\u00e3o Factory Method foi implementado com o objetivo de gerenciar o processo de cria\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de t\u00f3picos no f\u00f3rum da plataforma Dicas de Est\u00e1gio. O sistema suporta cinco tipos distintos de t\u00f3picos: Vagas, D\u00favidas, Experi\u00eancias, Dicas e Discuss\u00f5es. Todos compartilham os atributos b\u00e1sicos definidos no modelo <code>Forum</code>, por\u00e9m s\u00e3o instanciados de forma especializada por meio de f\u00e1bricas espec\u00edficas (<code>TopicoVagaCreator</code>, <code>TopicoDuvidaCreator</code>, <code>TopicoExperienciaCreator</code>, <code>TopicoDicaCreator</code> e <code>TopicoDiscussaoCreator</code>).</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o foi conduzida a partir do estudo te\u00f3rico do conceito e da an\u00e1lise das necessidades de cria\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de conte\u00fado no f\u00f3rum. A partir disso, foi elaborada uma estrutura que permite a cria\u00e7\u00e3o padronizada e extens\u00edvel de t\u00f3picos com caracter\u00edsticas espec\u00edficas para cada tipo.</p> <p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da arquitetura, a implementa\u00e7\u00e3o foi realizada em tr\u00eas etapas:</p> <ol> <li>Defini\u00e7\u00e3o das classes abstratas e f\u00e1bricas concretas em <code>backend/Forum/factories/topico_factory.py</code>;</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com o modelo existente <code>Forum</code> em <code>backend/Forum/models.py</code>;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de testes automatizados para valida\u00e7\u00e3o das regras e consist\u00eancia do padr\u00e3o em <code>backend/Forum/tests.py</code>.</li> </ol>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#3-participantes","title":"3. Participantes","text":"<p>Os participantes da implementa\u00e7\u00e3o deste Padr\u00e3o de Projeto est\u00e3o descritos na tabela abaixo:</p> <p>Tabela 1: Participantes da implementa\u00e7\u00e3o do Factory Method</p> Nome do Integrante Artefato Link Comprobat\u00f3rio Daniel Ferreira Nunes Factory Method PR #3 Paulo Cerqueira Factory Method PR #3 Eduardo Ferreira de Aquino Factory Method PR #3"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#4-aplicacao-do-factory-method","title":"4. Aplica\u00e7\u00e3o do Factory Method","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#41-modelagem-uml","title":"4.1. Modelagem UML","text":"<p>Figura 1: Diagrama de Classes do Factory Method para T\u00f3picos do F\u00f3rum</p> <p></p> <p>Autores: Paulo Cerqueira, Daniel Ferreira Nunes, Eduardo Ferreira de Aquino</p> <p>A estrutura implementada demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre as classes, destacando a depend\u00eancia das subclasses criadoras (<code>TopicoVagaCreator</code>, <code>TopicoDuvidaCreator</code>, <code>TopicoExperienciaCreator</code>, <code>TopicoDicaCreator</code>, <code>TopicoDiscussaoCreator</code>) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superclasse abstrata <code>TopicoCreator</code>, bem como a associa\u00e7\u00e3o entre os criadores e o produto concreto (<code>Forum</code>).</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#42-implementacao","title":"4.2. Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estrutura implementada pode ser resumida da seguinte forma:</p> <pre><code>class TopicoCreator(ABC):\n    @abstractmethod\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, **kwargs):\n        pass\n\n    def validar_conteudo(self, titulo, conteudo):\n        # Valida\u00e7\u00e3o comum para todos os tipos\n        pass\n\n    def formatar_titulo(self, titulo, prefixo):\n        # Formata\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de t\u00edtulos\n        pass\n</code></pre> <p>A classe <code>TopicoCreator</code> define a interface do m\u00e9todo-f\u00e1brica (<code>create_topico</code>), que ser\u00e1 obrigatoriamente sobrescrito nas subclasses concretas. Cada criador \u00e9 respons\u00e1vel por instanciar um tipo espec\u00edfico de t\u00f3pico com suas caracter\u00edsticas particulares:</p> <pre><code>class TopicoVagaCreator(TopicoCreator):\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, salario=None, requisitos=None, \n                     empresa=None, tipo_vaga=\"Est\u00e1gio\", **kwargs):\n        # Cria\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para t\u00f3picos de vaga\n        return Forum.objects.create(...)\n</code></pre> <pre><code>class TopicoDuvidaCreator(TopicoCreator):\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, categoria=\"Geral\", \n                     urgencia=\"Normal\", tags=None, **kwargs):\n        # Cria\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para t\u00f3picos de d\u00favida\n        return Forum.objects.create(...)\n</code></pre> <p>Atrav\u00e9s dessa estrutura, o c\u00f3digo cliente n\u00e3o precisa conhecer diretamente as classes espec\u00edficas de cada tipo de t\u00f3pico. Ele apenas interage com a factory apropriada:</p> <pre><code>topico_factory = TopicoFactory()\nvaga = topico_factory.create_topico('vaga', user, titulo, conteudo, ...)\n</code></pre> <p>Dessa forma, a instancia\u00e7\u00e3o \u00e9 encapsulada dentro das f\u00e1bricas concretas, permitindo a expans\u00e3o do sistema para novos tipos de t\u00f3picos sem alterar o c\u00f3digo existente.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#43-integracao-com-o-sistema","title":"4.3. Integra\u00e7\u00e3o com o Sistema","text":"<p>A integra\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Factory Method com o sistema existente foi realizada atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de uma camada de abstra\u00e7\u00e3o que permite ao c\u00f3digo cliente criar diferentes tipos de t\u00f3picos sem conhecer os detalhes de implementa\u00e7\u00e3o espec\u00edficos de cada tipo.</p> <p>O sistema utiliza a classe <code>TopicoFactory</code> como ponto de entrada \u00fanico, que internamente delega a cria\u00e7\u00e3o para as f\u00e1bricas espec\u00edficas. Isso garante que novas funcionalidades possam ser adicionadas facilmente, respeitando o princ\u00edpio Aberto/Fechado (OCP) do SOLID.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#44-codigos-na-integra","title":"4.4. C\u00f3digos na \u00cdntegra","text":"<p>A seguir, est\u00e3o apresentados os c\u00f3digos que implementam as classes relacionadas ao Factory Method para t\u00f3picos do f\u00f3rum.</p> <p><code>Forum/factories/topico_factory.py</code></p> Clique aqui para ver o c\u00f3digo inteiro <pre><code>from abc import ABC, abstractmethod\nfrom django.utils import timezone\nfrom ..models import Forum\n\nclass TopicoCreator(ABC):\n\n    @abstractmethod\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, **kwargs):\n        pass\n\n    def validar_conteudo(self, titulo, conteudo):\n        if not titulo or len(titulo.strip()) &lt; 5:\n            raise ValueError(\"T\u00edtulo deve ter pelo menos 5 caracteres\")\n\n        if not conteudo or len(conteudo.strip()) &lt; 10:\n            raise ValueError(\"Conte\u00fado deve ter pelo menos 10 caracteres\")\n\n        return True\n\n    def formatar_titulo(self, titulo, prefixo):\n        titulo_limpo = titulo.strip()\n        if not titulo_limpo.startswith(f\"[{prefixo}]\"):\n            return f\"[{prefixo}] {titulo_limpo}\"\n        return titulo_limpo\n\n\nclass TopicoVagaCreator(TopicoCreator):\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, salario=None, requisitos=None, \n                     empresa=None, tipo_vaga=\"Est\u00e1gio\", **kwargs):\n        self.validar_conteudo(titulo, conteudo)\n\n        titulo_formatado = self.formatar_titulo(titulo, f\"VAGA - {tipo_vaga.upper()}\")\n\n        conteudo_enriquecido = conteudo\n\n        if empresa:\n            conteudo_enriquecido += f\"\\n\\n**Empresa:** {empresa}\"\n\n        if salario:\n            conteudo_enriquecido += f\"\\n**Sal\u00e1rio:** {salario}\"\n\n        if requisitos:\n            conteudo_enriquecido += f\"\\n**Requisitos:** {requisitos}\"\n\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n\\n**Tipo de Vaga:** {tipo_vaga}\"\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n**Publicado em:** {timezone.now().strftime('%d/%m/%Y \u00e0s %H:%M')}\"\n\n        topico = Forum.objects.create(\n            user=user,\n            titulo=titulo_formatado,\n            conteudo=conteudo_enriquecido,\n            visualizacoes=0,\n            is_active=True\n        )\n\n        return topico\n\n\nclass TopicoDuvidaCreator(TopicoCreator):\n    def create_topico(self, user, titulo, conteudo, categoria=\"Geral\", \n                     urgencia=\"Normal\", tags=None, **kwargs):\n        self.validar_conteudo(titulo, conteudo)\n\n        titulo_formatado = self.formatar_titulo(titulo, f\"D\u00daVIDA - {categoria.upper()}\")\n\n        conteudo_enriquecido = conteudo\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n\\n**Categoria:** {categoria}\"\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n**Urg\u00eancia:** {urgencia}\"\n\n        if tags:\n            tags_str = \", \".join(tags) if isinstance(tags, list) else tags\n            conteudo_enriquecido += f\"\\n**Tags:** {tags_str}\"\n\n        if urgencia.lower() == \"alta\":\n            conteudo_enriquecido += f\"\\n\\n**URGENTE:** Preciso de ajuda rapidamente!\"\n\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n\\n**Pergunta feita em:** {timezone.now().strftime('%d/%m/%Y \u00e0s %H:%M')}\"\n        conteudo_enriquecido += f\"\\n**Aguardando respostas da comunidade...**\"\n\n        topico = Forum.objects.create(\n            user=user,\n            titulo=titulo_formatado,\n            conteudo=conteudo_enriquecido,\n            visualizacoes=0,\n            is_active=True\n        )\n\n        return topico\n\nclass TopicoFactory:\n\n    _creators = {\n        'vaga': TopicoVagaCreator(),\n        'duvida': TopicoDuvidaCreator(),\n        'experiencia': TopicoExperienciaCreator(),\n        'dica': TopicoDicaCreator(),\n        'discussao': TopicoDiscussaoCreator(),\n    }\n\n    @classmethod\n    def get_creator(cls, tipo_topico):\n        creator = cls._creators.get(tipo_topico.lower())\n        if not creator:\n            raise ValueError(f\"Tipo de t\u00f3pico '{tipo_topico}' n\u00e3o suportado. \"\n                           f\"Tipos dispon\u00edveis: {list(cls._creators.keys())}\")\n        return creator\n\n    @classmethod\n    def create_topico(cls, tipo_topico, user, titulo, conteudo, **kwargs):\n        creator = cls.get_creator(tipo_topico)\n        return creator.create_topico(user, titulo, conteudo, **kwargs)\n\n    @classmethod\n    def get_tipos_disponiveis(cls):\n        return {\n            'vaga': {\n                'nome': 'Vaga de Est\u00e1gio/Emprego',\n                'descricao': 'Para publicar oportunidades de est\u00e1gio ou emprego',\n                'campos_extras': ['salario', 'requisitos', 'empresa', 'tipo_vaga'],\n                'exemplo': 'Vaga para desenvolvedor Python j\u00fanior'\n            },\n            'duvida': {\n                'nome': 'D\u00favida sobre Est\u00e1gios',\n                'descricao': 'Para fazer perguntas sobre est\u00e1gios e carreira',\n                'campos_extras': ['categoria', 'urgencia', 'tags'],\n                'exemplo': 'Como me preparar para entrevista t\u00e9cnica?'\n            },\n            'experiencia': {\n                'nome': 'Compartilhar Experi\u00eancia',\n                'descricao': 'Para compartilhar experi\u00eancias de est\u00e1gio',\n                'campos_extras': ['empresa', 'periodo', 'area', 'nota_experiencia'],\n                'exemplo': 'Minha experi\u00eancia como estagi\u00e1rio na empresa X'\n            },\n            'dica': {\n                'nome': 'Dica de Carreira',\n                'descricao': 'Para compartilhar dicas \u00fateis sobre carreira',\n                'campos_extras': ['categoria_dica', 'nivel', 'aplicabilidade'],\n                'exemplo': 'Como criar um LinkedIn profissional'\n            },\n            'discussao': {\n                'nome': 'Discuss\u00e3o Geral',\n                'descricao': 'Para iniciar discuss\u00f5es sobre temas diversos',\n                'campos_extras': ['tema', 'tipo_discussao'],\n                'exemplo': 'O que voc\u00eas acham do home office para estagi\u00e1rios?'\n            }\n        }\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#5-testes-e-validacao","title":"5. Testes e Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#51-passo-a-passo-de-execucao-dos-testes","title":"5.1. Passo-a-passo de execu\u00e7\u00e3o dos testes","text":"<p>Navegar para o diret\u00f3rio do projeto</p> <pre><code>cd backend\n</code></pre> <p>Ativar o ambiente virtual (se necess\u00e1rio)</p> <pre><code>source ../.venv/bin/activate\n</code></pre> <p>Executar os testes do Factory Method</p> <pre><code>python manage.py test Forum.tests.TopicoFactoryTestCase -v 2\n</code></pre> <p>Executar comando de demonstra\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>python manage.py test_topico_factory --criar-exemplos\n</code></pre> <p>Ao executar os testes, o Django cria um banco de dados tempor\u00e1rio e verifica se as f\u00e1bricas e valida\u00e7\u00f5es funcionam conforme o esperado, garantindo que o padr\u00e3o Factory Method foi corretamente aplicado para os t\u00f3picos do f\u00f3rum.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#52-resultados-esperados","title":"5.2. Resultados Esperados","text":"<p>Os testes validam os seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o correta de diferentes tipos de t\u00f3picos: Verifica se cada factory cria o tipo correto de t\u00f3pico com os atributos espec\u00edficos</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de entrada: Testa se as valida\u00e7\u00f5es de t\u00edtulo e conte\u00fado funcionam adequadamente</li> <li>Formata\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos: Confirma se os prefixos s\u00e3o aplicados corretamente</li> <li>Integridade dos dados: Garante que os t\u00f3picos s\u00e3o salvos no banco com todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias</li> <li>Extensibilidade: Verifica se novos tipos de t\u00f3picos podem ser adicionados sem quebrar funcionalidades existentes</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Criacionais/3.1.Factory_Method/#6-conclusao","title":"6. Conclus\u00e3o","text":"<p>A implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Factory Method para o sistema de t\u00f3picos do f\u00f3rum garantiu uma estrutura organizacional robusta e extens\u00edvel para a plataforma Dicas de Est\u00e1gio. O padr\u00e3o possibilitou a cria\u00e7\u00e3o padronizada de diferentes tipos de conte\u00fado, cada um com suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, mantendo a consist\u00eancia e facilitando futuras expans\u00f5es.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o foi acompanhada de implementa\u00e7\u00e3o completa em Python/Django, integra\u00e7\u00e3o com API REST, testes automatizados abrangentes e documenta\u00e7\u00e3o detalhada, assegurando sua correta funcionalidade e ader\u00eancia aos princ\u00edpios da engenharia de software orientada a objetos.</p> <p>O sistema resultante oferece uma base s\u00f3lida para o crescimento do f\u00f3rum, permitindo a adi\u00e7\u00e3o de novos tipos de t\u00f3picos de forma organizada e mantendo a qualidade e consist\u00eancia do conte\u00fado publicado.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/","title":"Decorator","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#modulo-padroes-de-projeto-gofs-estruturais-decorator","title":"M\u00f3dulo: Padr\u00f5es de Projeto GoFs Estruturais \u2014 Decorator","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#1-introducao-ao-decorator-padrao-estrutural","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o ao Decorator (Padr\u00e3o Estrutural)","text":"<p>O padr\u00e3o Decorator \u00e9 um padr\u00e3o de projeto estrutural que, conforme definido por Gamma et al. (1995), permite \"anexar responsabilidades adicionais a um objeto dinamicamente. Os Decorators fornecem uma alternativa flex\u00edvel \u00e0 heran\u00e7a para estender funcionalidades.\"</p> <p>No contexto de aplica\u00e7\u00f5es web (Django/DRF), decorators s\u00e3o ideais para cross-cutting concerns (preocupa\u00e7\u00f5es transversais) como logging, caching, autentica\u00e7\u00e3o/valida\u00e7\u00e3o ou medi\u00e7\u00e3o de performance. A implementa\u00e7\u00e3o deste m\u00f3dulo foca no LoggingDecorator \u2014 uma implementa\u00e7\u00e3o concreta que registra informa\u00e7\u00f5es sobre requisi\u00e7\u00f5es HTTP.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#2-diagrama-de-implementacao","title":"2. Diagrama de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Autores: Paulo Cerqueira, Daniel Ferreira Nunes, Eduardo Ferreira de Aquino</p> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o (resumida e direta):</p> <ul> <li> <p>Diagrama de classes (pap\u00e9is):</p> <ul> <li>FunctionView \u2014 o callable original da view (implementa call(request)).</li> <li>ViewDecorator \u2014 classe base que envolve um view_func (atributo _view_func) e delega a execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>LoggingDecorator \u2014 concrete decorator que estende ViewDecorator e adiciona comportamento de logging antes e depois da execu\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Diagrama de sequ\u00eancia (fluxo de execu\u00e7\u00e3o):</p> <ol> <li>Cliente faz a requisi\u00e7\u00e3o; o resolvedor de URL escolhe a view decorada.</li> <li>A requisi\u00e7\u00e3o entra no LoggingDecorator que registra entrada (method, path, user).</li> <li>O LoggingDecorator chama _view_func(request, ...) \u2014 a view executa sua l\u00f3gica e acessa o banco, se necess\u00e1rio.</li> <li>A view retorna um response para o decorator.</li> <li>O LoggingDecorator registra status e tempo de execu\u00e7\u00e3o e devolve a resposta ao cliente.</li> <li>Em caso de exce\u00e7\u00e3o, o decorator registra o erro e re-lan\u00e7a a exce\u00e7\u00e3o.</li> </ol> </li> </ul> <p>Observa\u00e7\u00e3o: os ViewSets do projeto (por exemplo ForumViewSet, ComentarioForumViewSet) usam m\u00e9todos decorados (list, retrieve, create), o que permite aplicar o LoggingDecorator apenas onde desejado, sem alterar a l\u00f3gica interna da view.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#3-estrategias-concretas-concretecomponent-e-concretedecorators","title":"3. Estrat\u00e9gias Concretas (ConcreteComponent e ConcreteDecorators)","text":"<p>No reposit\u00f3rio, a modelagem segue as conven\u00e7\u00f5es abaixo:</p> <ul> <li> <p>Component (conceitual): qualquer fun\u00e7\u00e3o ou callable que receba um request e retorne uma HttpResponse.</p> <ul> <li>No projeto, os ViewSets do Django REST Framework atuam como ConcreteComponents quando recebem o decorator em seus m\u00e9todos (ex.: list, retrieve).</li> </ul> </li> <li> <p>ConcreteComponent (exemplos no projeto):</p> <ul> <li>ForumViewSet.list \u2014 retorna a lista de t\u00f3picos.</li> <li>ForumViewSet.retrieve \u2014 retorna os detalhes de um t\u00f3pico.</li> <li>ComentarioForumViewSet.create \u2014 cria um novo coment\u00e1rio.</li> </ul> </li> <li> <p>Decorator (base): ViewDecorator (arquivo backend/core/decorators.py)</p> <ul> <li>Mant\u00e9m a refer\u00eancia a view_func e invoca view_func(request, args, *kwargs).</li> </ul> </li> <li> <p>ConcreteDecorator (implementado): LoggingDecorator</p> <ul> <li>Antes de chamar a view_func, registra o m\u00e9todo HTTP, o caminho da URL e o usu\u00e1rio.</li> <li>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o, registra o status code e o tempo de execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>Em caso de exce\u00e7\u00e3o, registra o erro e o relan\u00e7a.</li> </ul> </li> </ul> <p>Exemplo de uso em c\u00f3digo (trecho):</p> <p>python from core.decorators import log_request</p> <p>class ForumViewSet(viewsets.ModelViewSet):     @log_request     def list(self, request, args, kwargs):         return super().list(request, args, **kwargs)</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#4-metodologia","title":"4. Metodologia","text":"<p>Abordagem para a implementa\u00e7\u00e3o e para a apresenta\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Modelagem</p> <ul> <li>Criar diagramas UML (classe e sequ\u00eancia) que evidenciam a estrutura e o fluxo de execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>Identificar os pap\u00e9is de Component, Decorator e ConcreteDecorators.</li> </ul> </li> <li> <p>Implementa\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Implementar ViewDecorator e LoggingDecorator em backend/core/decorators.py.</li> <li>Fornecer log_request como um wrapper para uso simplificado via @log_request.</li> <li>Escrever testes unit\u00e1rios para cobrir os casos de uso: execu\u00e7\u00e3o bem-sucedida, usu\u00e1rio an\u00f4nimo, m\u00e9todos HTTP variados e tratamento de exce\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Executar o comando python manage.py test core.tests_decorators (8 testes) e garantir que todos passem.</li> <li>Verificar os logs gerados ao executar o servidor e realizar requisi\u00e7\u00f5es manuais com o navegador ou curl.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#5-video-de-apresentacao","title":"5. V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Gamma, E., Helm, R., Johnson, R., &amp; Vlissides, J. (1995). Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. Addison-Wesley.</li> <li>PlantUML \u2014 https://plantuml.com</li> <li>Django Docs \u2014 https://docs.djangoproject.com</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/Estruturais/3.2.Decorator/#tabela-de-participacao-na-producao-do-artefato","title":"Tabela de Participa\u00e7\u00e3o na Produ\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Tabela 1: Participantes da implementa\u00e7\u00e3o do Factory Method</p> Nome do Integrante Artefato Link Comprobat\u00f3rio Daniel Ferreira Nunes Decorator commitcommitPR #7 Paulo Cerqueira Decorator commitcommitPR #7 Eduardo Ferreira de Aquino Decorator commitcommitPR #7"},{"location":"iniciativas_extras/Gravacoes/","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Gravacoes/#gravacoes","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Gravacoes/#gravacao-da-criacao-da-tela-de-oportunidades-de-estagio-e-vagas-de-emprego-no-figma","title":"Grava\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da tela de oportunidades de est\u00e1gio e vagas de emprego no Figma","text":"<p>Autor: Daniel Ferreira Nunes</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Gravacoes/#gravacao-da-criacao-do-backlog-do-produto","title":"Grava\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o do backlog do produto","text":"<p>Autores: Daniel Ferreira Nunes e Eduardo Ferreira de Aquino</p>"},{"location":"iniciativas_extras/index_iniciativas/","title":"2.5. Iniciativas Extras (Modelagem)","text":""},{"location":"iniciativas_extras/index_iniciativas/#25-iniciativas-extras-modelagem","title":"2.5. Iniciativas Extras (Modelagem)","text":"<p>Breve relato sobre as Iniciativas Extras realizadas pela equipe, no escopo da entrega.</p> <p>Apresentar links para comprobat\u00f3rios que evidenciem qualquer que seja a realiza\u00e7\u00e3o extra conferida pela equipe no escopo da entrega.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#1-requisitos-funcionais","title":"1 - Requisitos Funcionais","text":"ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o RF1 Centralizar informa\u00e7\u00f5es em um portal. O sistema deve disponibilizar todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes em um \u00fanico portal. RF2 Visualizar guia de est\u00e1gio. O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios visualizem o guia de est\u00e1gio. RF3 Visualizar dicas e artigos. O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios visualizem dicas e artigos relacionados ao est\u00e1gio. RF4 Publicar dicas e artigos. O sistema deve permitir que os administradores publiquem dicas e artigos. RF5 Cadastrar administrador do sistema. O sistema deve permitir que um administrador seja cadastrado no sistema. RF6 Visualizar empresas cadastradas. O sistema deve permitir que um estudante visualize as empresas cadastradas. RF7 Cadastrar empresas. O sistema deve permitir que um administrador cadastre empresas no sistema. RF8 Cadastrar vagas de est\u00e1gio. O sistema deve permitir que uma empresa cadastre vagas de est\u00e1gio no sistema. RF9 Visualizar vagas de est\u00e1gio. O sistema deve permitir que um estudante visualize as vagas de est\u00e1gio dispon\u00edveis. RF10 Candidatar-se a vagas de est\u00e1gio. O sistema deve permitir que um estudante se candidate a vagas de est\u00e1gio. RF11 Avalia\u00e7\u00e3o de empresas. O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios avaliem as empresas onde estagiaram. RF12 Publicar vaga de est\u00e1gio. O sistema deve permitir que os usu\u00e1rios publiquem vagas de est\u00e1gio. RF13 Realizar login. O sistema deve permitir que um usu\u00e1rio realize login no sistema. RF14 Cadastrar usu\u00e1rio. O sistema deve permitir que um usu\u00e1rio se cadastre no sistema."},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#2-requisitos-nao-funcionais","title":"2 - Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o RNF01 O sistema deve responder a a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio (como cliques em bot\u00f5es, navega\u00e7\u00e3o entre telas ou envio de formul\u00e1rios) em at\u00e9 2 segundos, em rede est\u00e1vel (ping \u2264 200ms, banda \u2265 10 Mbps), medido no navegador do cliente. RNF02 O sistema deve persistir informa\u00e7\u00f5es em um banco de dados relacional (como MySQL, PostgreSQL ou SQL Server). RNF03 Toda a interface textual do sistema (r\u00f3tulos, mensagens de erro, bot\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es) deve ser escrita em portugu\u00eas correto e estar livre de erros gramaticais e ortogr\u00e1ficos, al\u00e9m de evitar termos t\u00e9cnicos de TI como \u201cAPI\u201d, \u201cpayload\u201d, \u201ctoken\u201d e similares. RNF04 O sistema deve ser compat\u00edvel com os navegadores Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge e Safari, em suas vers\u00f5es mais recentes."},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#evidencia","title":"EVIDENCIA","text":"<p>os requistos foram elicitados atraves do quadro no miro e figma. </p> <p>Quadro no Miro utilizado para elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos</p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>Link para o Figma</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>Todas as hist\u00f3rias do usu\u00e1rios foram escritas no github projects e podem ser acessados atrav\u00e9s do link abaixo:</p> <p>Link para o GitHub Projects</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#priorizacao-do-backlog","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o do Backlog","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o do backlog foi feita utilizando a t\u00e9cnica MoSCoW, que classifica os requisitos em quatro categorias: Must have (Deve ter), Should have (Deveria ter), Could have (Poderia ter). Won't have (N\u00e3o ter\u00e1) decidimos n\u00e3o implementar nesta vers\u00e3o do projeto. </p> <ul> <li> <p>Must have   Funcionalidades essenciais, indispens\u00e1veis para o funcionamento m\u00ednimo do produto. Sua entrega \u00e9 obrigat\u00f3ria, pois sem elas o produto n\u00e3o atende aos requisitos b\u00e1sicos de uso ou de neg\u00f3cio.</p> </li> <li> <p>Should have   Funcionalidades importantes, que agregam valor significativo ao produto, mas que podem ser implementadas ap\u00f3s os itens cr\u00edticos. Embora n\u00e3o sejam vitais para o funcionamento imediato, sua aus\u00eancia pode impactar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ou a efici\u00eancia do sistema.</p> </li> <li> <p>Could have   Funcionalidades desej\u00e1veis, que aumentam a atratividade ou conveni\u00eancia do produto, mas que n\u00e3o s\u00e3o essenciais no escopo inicial. Podem ser consideradas caso haja tempo ou recursos dispon\u00edveis.</p> </li> </ul> C\u00f3digo US Descri\u00e7\u00e3o Prioridade US-01 Centralizar todas as informa\u00e7\u00f5es em s\u00f3 um portal Must US-02 Visualiza\u00e7\u00e3o do guia de est\u00e1gios Must US-14 Publicar Dicas e Artigos Must US-15 Visualizar dicas e artigos Must US-16 Cadastrar administrador do sistema Must US-03 Visualizar empresas cadastradas Should US-04 Cadastrar empresas Should US-05 Cadastrar aluno Should US-07 Excluir empresas Should US-08 Realizar login Should US-11 Buscar e Filtrar Vagas Should US-06 Editar empresas Could US-09 Avalia\u00e7\u00e3o da empresa Could US-10 Publicar Vaga de Est\u00e1gio Could US-12 Visualizar Detalhes da Vaga Could US-13 Candidatar-se a uma Vaga Could"},{"location":"iniciativas_extras/Backlog/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e organiza\u00e7\u00e3o de todo o conte\u00fado Daniel Ferreira, Eduardo Ferreira Eduardo Ferreira 14/09/2025"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Este documento tem como objetivo detalhar as tecnologias e ferramentas que os integrantes do Grupo 5 utilizaram ao longo do desenvolvimento do projeto DicasDeEstagio.</p> <p>As ferramentas visam garantir a efici\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o do projeto, al\u00e9m de facilitar a colabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de artefatos entre os membros da equipe.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Ferramentas/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"Logo Tecnologia / Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o da Ferramenta Git Sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo para gerenciamento de c\u00f3digo. GitHub Plataforma de versionamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de desenvolvimento. GitHub Pages Servi\u00e7o para hospedar sites diretamente de reposit\u00f3rios GitHub. Google Docs Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Microsoft Teams Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o para videoconfer\u00eancias e chat. Miro Plataforma colaborativa para cria\u00e7\u00e3o de quadros brancos digitais e brainstorming. Canva Plataforma de design gr\u00e1fico para cria\u00e7\u00e3o de materiais visuais. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo-fonte com suporte a m\u00faltiplas linguagens e extens\u00f5es. WhatsApp Aplicativo de mensagens para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe. MkDocs Gerador de sites est\u00e1ticos para documenta\u00e7\u00e3o a partir de arquivos Markdown. Figma Ferramenta de design colaborativo para cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e interfaces."},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira - 1.1 05/09/2025 Corre\u00e7\u00e3o e melhoria da formata\u00e7\u00e3o Luiz Henrique G. Soares -"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/","title":"Tabela de Disponibilidade","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/#tabela-de-disponibilidade","title":"Tabela de Disponibilidade","text":"<p>Para organizar melhor o andamento do projeto, a equipe elaborou uma Tabela de Disponibilidade com os hor\u00e1rios em que cada integrante est\u00e1 apto a contribuir. Esse recurso foi fundamental para planejar reuni\u00f5es, dividir tarefas de forma equilibrada e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros.  </p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/#visualizacao-da-tabela","title":"Visualiza\u00e7\u00e3o da Tabela","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/HeatmapDisponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"<p><p>Tabela 1: Hist\u00f3rico de vers\u00f5es</p></p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data Revisor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da Tabela de Disponibilidade Let\u00edcia da Silva Monteiro Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares 05/09/2025 <p><p>Fonte: Let\u00edcia da Silva Monteiro e Luiz Henrique Guimar\u00e3es Soares 2025.</p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Branches","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#politica-de-repositorio-padroes-de-branches","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Branches","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#1-politica-de-branches","title":"1. Pol\u00edtica de Branches","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#11-estrutura-semantica-para-pull-request","title":"1.1 Estrutura Sem\u00e2ntica para pull request","text":"<p>Os requests devem seguir o formato:</p> <pre><code>## Descri\u00e7\u00e3o das Altera\u00e7\u00f5es\nBreve descri\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es realizadas\n\n## Tipo de Mudan\u00e7a\n- [ ] Feature (nova funcionalidade)\n- [ ] Fix (corre\u00e7\u00e3o de bug)\n- [ ] Docs (mudan\u00e7a na documenta\u00e7\u00e3o)\n- [ ] Refactor (refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo)\n- [ ] Test (adi\u00e7\u00e3o/atualiza\u00e7\u00e3o de testes)\n\n## Checklist de Valida\u00e7\u00e3o\n### Pr\u00e9-requisitos\n- [ ] Branch atualizada com develop/main\n- [ ] Commits seguem padr\u00e3o sem\u00e2ntico\n\n### Documenta\u00e7\u00e3o\n- [ ] README atualizado (se necess\u00e1rio)\n- [ ] Coment\u00e1rios de c\u00f3digo adicionados\n- [ ] Changelog atualizado\n\n### Revis\u00e3o\n- [ ] Self-review do c\u00f3digo realizada\n\n## Observa\u00e7\u00f5es Adicionais\n&lt;!-- Coment\u00e1rios extras para os revisores --&gt;\n</code></pre>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#12-protecao-de-branches","title":"1.2 Prote\u00e7\u00e3o de Branches","text":"<p>Branches protegidas (main, develop, release/) devem ter: - Requer pull request antes do merge   - Requer review from Code Owners - Status checks obrigat\u00f3rios*   - Requer status checks para passar   - Requer que as branches estejam atualizadas com base na main</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#13-padrao-de-nomenclatura","title":"1.3 Padr\u00e3o de Nomenclatura","text":"<ul> <li><code>main</code>: Branch principal de produ\u00e7\u00e3o</li> <li><code>&lt;nome_participante&gt;</code>: Branch de integra\u00e7\u00e3o e recursos</li> <li><code>feature/*</code>: Novos recursos</li> <li><code>release/*</code>: Prepara\u00e7\u00e3o de releases</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/. Acesso em: 02 set. 2025.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaBranches/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Adi\u00e7\u00e3o dos dados V\u00edctor Moreira - 02/09/25"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Commits","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#politica-de-repositorio-padroes-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Reposit\u00f3rio - Padr\u00f5es de Commits","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#1-padroes-de-commits","title":"1. Padr\u00f5es de Commits","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#11-estrutura-semantica","title":"1.1 Estrutura Sem\u00e2ntica","text":"<p>Os commits devem seguir o formato:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;[escopo opcional]: &lt;descri\u00e7\u00e3o breve&gt;\n\n[corpo opcional]\n\n[rodap\u00e9 opcional]\n</code></pre> <p>Exemplos: - <code>feat: adiciona autentica\u00e7\u00e3o JWT</code> - <code>fix(core): corrige loop infinito na linha 50</code> - <code>docs: atualiza guia de instala\u00e7\u00e3o</code></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#12-tipos-de-commit","title":"1.2 Tipos de Commit","text":"Tipo Descri\u00e7\u00e3o feat Novo recurso (relacionado ao MINOR do versionamento sem\u00e2ntico) fix Corre\u00e7\u00e3o de bug (relacionado ao PATCH do versionamento sem\u00e2ntico) docs Altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o/ajuste de testes refactor Refatora\u00e7\u00e3o sem mudan\u00e7a de funcionalidade perf Melhorias de performance build Mudan\u00e7as em depend\u00eancias ou ferramentas de build ci Mudan\u00e7as na configura\u00e7\u00e3o de CI/CD chore Tarefas administrativas (ex: atualizar .gitignore) cleanup Limpeza de c\u00f3digo (remo\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo comentado/obsoleto) remove Remo\u00e7\u00e3o de arquivos ou funcionalidades"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/. Acesso em: 02 set. 2025.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/Politicas-de-repositorio/PoliticaCommits/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor Data 01 Adi\u00e7\u00e3o dos dados V\u00edctor Moreira - 02/09/25"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/","title":"Reuni\u00e3o de Abertura","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#reuniao-de-abertura","title":"Reuni\u00e3o de Abertura","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o de abertura da entrega 2.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Leitura dos feedbacks indicados pela professora na primeira entrega.</li> <li>Resumo do que \u00e9 a segunda entrega.</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura dos artefatos</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia  Henrique Martins Alencar</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 10/09/2025 21:00 21:35 Teams <p></p> <p>Fonte: Paulo Cerqueira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Destribui\u00e7\u00e3o dos diagramas de cada FOCO para as c\u00e9lulas</li> <li>Modelagem UML Est\u00e1tica<ul> <li>Diagrama de Classe</li> </ul> </li> <li>Modelagem UML Din\u00e2mica<ul> <li>Diagrama de Estados</li> </ul> </li> <li>Modelagem UML Organizacional ou Caso de Uso<ul> <li>Casos de Uso</li> </ul> </li> <li>Iniciativas extras<ul> <li>Regras de Neg\u00f3cio e Requisitos - Trazer informa\u00e7\u00f5es da primeira entrega</li> <li>Backlog do Produto</li> <li>Backlog Prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Us</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira -"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/","title":"Reuni\u00e3o de Abertura","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#reuniao-de-abertura","title":"Reuni\u00e3o de Abertura","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o para prioriza\u00e7\u00e3o de User Stories/defini\u00e7\u00e3o de RF/RNFs.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o das Users Storys.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o dos Requisitos Funcionais.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o dos Requisitos N\u00e3o-Funcionais.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Eduardo Ferreira de Aquino   Daniel Ferreira Nunes </p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 14/09/2025 21:00 22:00 Discord <p></p> <p>Fonte: Paulo Cerqueira, 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Foi feita a prioriza\u00e7\u00e3o:<ul> <li>User Storys</li> <li>Requisitos Funcionais e n\u00e3o Funcionais </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira -"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/","title":"Ata3","text":"<p>Reuni\u00e3o 1 : 17/09/2025</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a produ\u00e7\u00e3o do artefato \"Diagrama de Classes\".</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Brainstorm</li> <li>Desenvolvimento do Diagrama de Classes.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia  Henrique Martins Alencar  Eduardo Ferreira de Aquino  Felipe Nunes de Mello V\u00edctor Moreira Almeida</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 17/09/2025 21:00 23:30 Teams <p></p> <p>Autor: Paulo Cerqueira , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de Classes.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/","title":"Ata4","text":"<p>Reuni\u00e3o 1 : 19/09/2025</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a produ\u00e7\u00e3o do artefato \"Diagrama de Caso de Uso.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Desenvolvimento do Diagrama de Caso de Uso.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia  Henrique Martins Alencar  Eduardo Ferreira de Aquino  Felipe Nunes de Mello V\u00edctor Moreira Almeida</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 19/09/2025 21:00 23:30 Teams <p></p> <p>Autor: Paulo Cerqueira , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de Caso de Uso.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/","title":"Ata5","text":"<p>Reuni\u00e3o 1 : 20/09/2025</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a produ\u00e7\u00e3o do artefato \"Diagrama de Estados.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Desenvolvimento do Diagrama de Estados.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Mateus Villela Consorte   Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Breno Alexandre Soares Garcia  Henrique Martins Alencar  Eduardo Ferreira de Aquino  Felipe Nunes de Mello V\u00edctor Moreira Almeida</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 20/09/2025 21:00 23:30 Teams <p></p> <p>Autor: Paulo Cerqueira , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de Estados.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Cerqueira"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/","title":"Ata6","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a produ\u00e7\u00e3o do artefato \"Diagrama de implementa\u00e7\u00e3o\".</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Desenvolvimento do Diagrama de implementa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Eduardo Ferreira de Aquino </p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 21/09/2025 18:00 19:00 Discord <p></p> <p>Autor: Daniel Ferreira , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de implementa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Ferreira"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/","title":"Ata7","text":"<p>Reuni\u00e3o 1 : 21/09/2025</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a produ\u00e7\u00e3o do artefato \"Diagrama de atividades\".</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Desenvolvimento do Diagrama de atividades.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Paulo Henrique Virgilio Cerqueira   Daniel Ferreira Nunes   Eduardo Ferreira de Aquino </p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 21/09/2025 15:00 17:00 Discord <p></p> <p>Autor: Daniel Ferreira , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de atividades.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Ferreira"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/","title":"Reuni\u00e3o 8 : 24/09/2025","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#reuniao-8-24092025","title":"Reuni\u00e3o 8 : 24/09/2025","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato resume como se deu todo o andamento da reuni\u00e3o realizada na data especificada acima, mostrando a retrospectiva da \u00faltima entrega.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#pautas-da-reuniao","title":"Pautas da reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Restrospectiva da entrega 2.</li> <li>Direcionamento para a entrega 3.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#integrantes-presentes","title":"Integrantes presentes:","text":"<p> Breno Alexandre Soares Garcia   Mateus Villela Consorte   V\u00edctor Moreira Almeida </p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#informacoes-da-reuniao","title":"Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<p> Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o. </p> <p></p> Data In\u00edcio Fim Local 24/09/2025 21:11 22:41 Teams <p></p> <p>Autor: Breno Alexandre , 2025.</p> <p></p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#resultados-da-reuniao","title":"Resultados da reuni\u00e3o","text":"<p>Os resultados alcan\u00e7ados pelo grupo foram:</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#retrospectiva","title":"Retrospectiva:","text":"<ul> <li>O que deu certo?</li> <li>Houve maior uni\u00e3o entre a equipe para a entrega.</li> <li>Foi mais produtivo que a entrega 1.</li> <li>Botar tabela de participa\u00e7\u00e3o no artefato logo em cima da p\u00e1gina do artefato j\u00e1 com o link comprobat\u00f3rio.</li> <li> <p>Reuni\u00e3o em equipe \u00e9 interessante para produzir, mas com divis\u00e3o pr\u00e9via de tarefas.</p> </li> <li> <p>O que deu errado?</p> </li> <li>Deixar pra \u00faltima hora.</li> <li>Ainda houve desorganiza\u00e7\u00e3o no processo e produ\u00e7\u00e3o dos artefatos.</li> <li>Muitas reuni\u00f5es longas de produ\u00e7\u00e3o com toda a equipe (tende ser um gargalo, j\u00e1 que essa disponibilidade \u00e9 rara e tende a ser menos produtiva).</li> <li>Padr\u00f5es de branch e commit n\u00e3o foram utilizados adequadamente.</li> <li>Sempre registrar senso cr\u00edtico acerca do artefato (d\u00favidas, questionamentos, erros e aspectos inadequados podem ser registrados e a professora considera como um agregador na entrega).</li> <li>N\u00e3o ocorreu uma divis\u00e3o clara pr\u00e9via para a confec\u00e7\u00e3o dos artefatos.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#cronograma","title":"Cronograma:","text":"<p>Data de entrega: 24/10 - Potencialmente com Grava\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo e envio para a professora (a ser informado pela profa.) - Cerca de 4 semanas.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#entrega-minimas","title":"Entrega m\u00ednimas:","text":"<ul> <li>Todos em GoF Criacionais - Modelagem &amp; C\u00f3digo &amp; Execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Todos em GoF Estruturais - Modelagem &amp; C\u00f3digo &amp; Execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Todos em GoF Comportamental - Modelagem &amp; C\u00f3digo &amp; Execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Participa\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#configuracao-de-ambiente-2909-1010","title":"Configura\u00e7\u00e3o de Ambiente (29/09 - 10/10)","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#inspecao-de-fagan-iniciativa-extra","title":"Inspe\u00e7\u00e3o de Fagan (Iniciativa extra)","text":"<ul> <li>Etapas 1 a 3 da Inspe\u00e7\u00e3o de Fagan de artefatos a corrigir: (25/09 - 28/09)</li> <li>Planning (25/09)</li> <li>Overview (25/09 - 26/09)</li> <li>Preparation (Listas de verifica\u00e7\u00e3o) (26/09 - 28/09)</li> <li>Etapas 4 (Reuni\u00e3o de Inspe\u00e7\u00e3o): (29/09 ou 01/09 - a depender dos integrantes em iniciativa extra)</li> <li>Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o<ul> <li>Corrigir Diagrama de Estados</li> <li>Melhorar o Diagrama de Classe</li> <li>Diagrama de Pacotes (agrega classes)</li> <li>Ajustar Diagrama de atividades</li> <li>Atualizar tabela de requisitos e Backlog (Priorizado para desenvolvimento)</li> <li>Matriz de Rastreabilidade dos requisitos (para a origem e para a modelagem/produto)</li> </ul> </li> <li>Etapa 5 (Corre\u00e7\u00f5es - Rework) (29/09 - 05/10):</li> <li>Etapa em que se corrige os pontos evidenciados na reuni\u00e3o de inspe\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#incremento-de-elicitacao-entrevista-iniciativa-extra","title":"Incremento de Elicita\u00e7\u00e3o - Entrevista (Iniciativa extra):","text":"<ul> <li>Planejar a entrevista (25/09 - 28/09)</li> <li>Local</li> <li>Pessoas designadas</li> <li>Stakeholders (verificar disponibilidades)</li> <li>Roteiro de Entrevista</li> <li>Termo de Consentimento Livre e esclarecido</li> <li>Materiais e documentos necess\u00e1rios</li> <li>Entrevista Piloto (28/09)</li> <li>Per\u00edodo de entrevistas (28/09 - 10/10)</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#pautas-para-a-proxima-reuniao","title":"Pautas para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o:","text":"<ul> <li>Ponto de d\u00favida:</li> <li>Github Projects deu certo?</li> <li>Issues deu certo?</li> <li>Teams para al\u00e9m de grava\u00e7\u00e3o e reuni\u00e3o?</li> <li> <p>Usar Docker ou n\u00e3o?</p> </li> <li> <p>Aspectos a serem decididos:</p> </li> <li>Usar issue como meio principal de versionamento</li> <li>Processo de desenvolvimento e modelagem para \u201ccodar\u201d (Scrum e hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, OpenUp, NFR Framework?).</li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":""},{"location":"iniciativas_extras/Planejamento/atas/ata8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 24/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Alexandre"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/","title":"Question\u00e1rio \u2013 Projeto Dicas de Est\u00e1gio","text":""},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#questionario-projeto-dicas-de-estagio","title":"Question\u00e1rio \u2013 Projeto Dicas de Est\u00e1gio","text":""},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um dos mecanismos mais vers\u00e1teis para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, visando entender as necessidades e dores de um grande grupo de usu\u00e1rios, trata-se da t\u00e9cnica de Question\u00e1rios [1, p.125]. Nessa t\u00e9cnica, um dos objetivos centrais \u00e9 a coleta r\u00e1pida de dados, principalmente quantitativos, de muitos usu\u00e1rios; esse fato tamb\u00e9m se traduz como uma de suas vantagens, al\u00e9m de ser relativamente barato, ainda mais em question\u00e1rios associados \u00e0 pesquisas digitais, isto \u00e9, que n\u00e3o se traduzir em divulga\u00e7\u00e3o impressa [2, p. 144, Tabela 5.1]. Contudo, uma das premissas do question\u00e1rio, \u00e9 o avaliador ser experiente para evitar perguntas inadequadas ao contexto ou que induzem certas respostas [2, p. 144, Tabela 5.1; 1, p.125]. Enfim, diferentemente de entrevistas e grupos focais, question\u00e1rios se privilegiam de amostras de dados realmente grandes, alcan\u00e7ando at\u00e9 mesmo pessoas dispersas geograficamente [2, p. 150, cap. 5.5.2].</p> <p>Outro ponto a ressaltar \u00e9 que question\u00e1rios, assim como entrevistas, podem conter perguntas fechadas e perguntas abertas, mas com prefer\u00eancia \u00e0s fechadas, de preenchimento r\u00e1pido e f\u00e1cil an\u00e1lise [2, p.150, 5.5.2]. Isto, pois, em question\u00e1rios n\u00e3o se deve fazer muitas perguntas abertas, pois tende a desmotivar os respondentes \u00e0 complet\u00e1-los, o que reduz a taxa de respostas. Logo, perguntas fechadas, sendo mais comumente usado, quando temos uma boa no\u00e7\u00e3o das respostas mais prov\u00e1veis e, assim, desejamos conhecer a propor\u00e7\u00e3o numa amostra mais ampla [2, p. 151, 5.5.2]. Al\u00e9m disso, por vezes, os question\u00e1rios s\u00e3o utilizados em conjunto com entrevistas ou t\u00e9cnicas com premissas semelhantes, onde, ap\u00f3s entrevistas explorat\u00f3rias,question\u00e1rios podem ser utilizados para corroborar a entrevista e validar se as mesmas traduzem a relev\u00e2ncia do p\u00fablico-alvo maior. Caso os question\u00e1rios evidenciem estat\u00edsticas inesperadas, novas entrevistas podem ser conduzidas para descobrir os motivos dessa surpresa [2, p. 151 e p. 154, 5.5.2]. Portanto, depreende-se que o question\u00e1rio \u00e9, de fato, uma t\u00e9cnica de grande relev\u00e2ncia, trazendo uma versatilidade e abrang\u00eancia maior que em outras t\u00e9cnicas, como entrevistas. Assim, dado suas considera\u00e7\u00f5es e ressalvas, pode auxiliar substancialmente no processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, seja por disponibilizar um meio f\u00e1cil de comprovar a relev\u00e2ncia de elicita\u00e7\u00f5es anteriores, seja por possibilitar, tamb\u00e9m, a elicita\u00e7\u00e3o de novos, sendo esse \u00faltimo, de grande interesse para presente projeto.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com o intuito de refinar a elicita\u00e7\u00e3o da entrega 1 (m\u00f3dulo base), a equipe optou por utilizar a t\u00e9cnica de question\u00e1rio, principalmente por seu baixo custo e rapidez. Nesse sentido, foi elaborado dois fluxo principais: respondentes no contexto de alunos da UnB/FCTE (Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia em Engenharia) e outro para pessoas externas a esse contexto, mas que queiram contribuir. Para o primeiro fluxo, 20 perguntas foram propostas, das quais 3 s\u00e3o perguntas abertas e 17 fechadas. Para o segundo fluxo, foram 12 perguntas, sendo 4 abertas e 8 fechadas. Ademais, antes de tais perguntas, h\u00e1 uma pergunta pr\u00e9via, explicando acerca da pesquisa e, em seguida, o termo de consentimento segundo a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados, o qual direciona para as quest\u00f5es propriamente da pesquisa ou, se recusado, para o t\u00e9rmino do mesmo. </p> <p>O presente formul\u00e1rio foi divulgado em grupos de Telegram de alunos e interessados da UnB - FCTE e grupos de WhatsApp tamb\u00e9m associados \u00e0 UnB. O periodo de abertura do formul\u00e1rio foi de 12/09/2025 at\u00e9 14/09/2025, o que se traduz na dura\u00e7\u00e3o de 3 dias. Al\u00e9m disso, a ferramenta utilizada foi o Google Forms, disponibilizadda gratuitamente pela google, possibilitando a confe\u00e7\u00e3o do artefato e disponibiliza\u00e7\u00e3o via URL aos participantes.</p> <p>Ainda nesse contexto, segue abaixo as perguntas do question\u00e1rio, o qual na tabela 1 (Fluxo Base) trata do fluxo inicial, que \u00e9 desemembrado em dois outros fluxos: Fluxo principal (Tabela 2) - referente aos alunos UnB-FCTE - e Fluxo alternativo (Tabela 3) - Aqueles que n\u00e3o est\u00e3o no fluxo anterior -, trazendo uma pespectiva externa.</p> Tabela 1: Fluxo Base N\u00b0 da quest\u00e3o Pergunta Tipo 1 Voc\u00ea autoriza que as informa\u00e7\u00f5es fornecidas neste formul\u00e1rio sejam utilizadas para fins acad\u00eamicos? Fechada 2 Qual sua faixa et\u00e1ria? Fechada 3 Com que g\u00eanero voc\u00ea se identifica? Fechada 4 Qual seu n\u00edvel de familiaridade com aplicativos de emprego/est\u00e1gio similares? Fechada 5 Qual a sua prefer\u00eancia para o tipo de aplica\u00e7\u00e3o que prefere utilizar para acessar o \"DicasDeEst\u00e1gio\"? Fechada 6 Situa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio atual Fechada 7 Onde voc\u00ea busca ou buscava vagas? Fechada 8 Voc\u00ea \u00e9 aluno da FCTE-UnB? Fechada <p>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o. Autores: Mateus, Paulo.</p> Tabela 2: Fluxo Principal (Alunos UnB-FCTE) N\u00b0 da quest\u00e3o Pergunta Tipo 14 Voc\u00ea \u00e9 aluno(a) de qual curso da UnB? Fechada 15 Em qual per\u00edodo/semestre voc\u00ea est\u00e1? Fechada 16 Sua(s) maior(es) dificuldade(s) para conseguir est\u00e1gio \u00e9: Fechada 17 Que tipo de suporte voc\u00ea espera da sua faculdade/coordena\u00e7\u00e3o no processo de est\u00e1gio? Aberta 18 O quanto voc\u00ea se sente preparado(a) para processos seletivos (curr\u00edculo, entrevista, testes)? Fechada 19 O quanto as oportunidades divulgadas pela sua faculdade/coordena\u00e7\u00e3o de curso atendem seu curso/interesse? Fechada 20 O fluxo apresentado no prot\u00f3tipo foi claro e f\u00e1cil de entender. Fechada 21 Qual(is) parte(s) do prot\u00f3tipo voc\u00ea achou mais \u00fatil? Fechada 22 Quais das funcionalidades voc\u00ea achou mais importante? Fechada 23 Qual(is) das funcionalidades abaixo voc\u00ea gostaria que existisse no prot\u00f3tipo/aplica\u00e7\u00e3o? Fechada 24 H\u00e1 alguma funcionalidade no prot\u00f3tipo que voc\u00ea considera desnecess\u00e1ria, pouco \u00fatil ou que deveria ser repensada? Aberta 25 Em uma escala de 1 a 5, qu\u00e3o satisfeito voc\u00ea ficou com o prot\u00f3tipo? Fechada 26 Existe alguma informa\u00e7\u00e3o, sugest\u00e3o ou experi\u00eancia que voc\u00ea considera relevante e que ainda n\u00e3o foi abordada? Aberta <p>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o. Autores: Mateus, Paulo.</p> Tabela 3: Fluxo Alternativo (N\u00e3o alunos UnB-FCTE) N\u00b0 da quest\u00e3o Pergunta Tipo 9 Na sua vis\u00e3o, qual seria o papel de um sistema como o \"DicasDeEst\u00e1gio\" dentro da universidade ou no mercado? Aberta 10 Que tipo de impacto essa aplica\u00e7\u00e3o poderia gerar para estudantes, docentes ou empregadores? Aberta 11 Voc\u00ea enxerga algum risco, limita\u00e7\u00e3o ou desafio na implementa\u00e7\u00e3o de um sistema como este? Aberta 12 Qual(is) das funcionalidades abaixo voc\u00ea gostaria que existisse no prot\u00f3tipo/aplica\u00e7\u00e3o? Fechada 13 Voc\u00ea gostaria de sugerir alguma funcionalidade, abordagem ou parceria que poderia fortalecer o \"DicasDeEst\u00e1gio\"? Aberta <p>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o. Autores: Mateus, Paulo.</p> <p>Para mais detalhes do formul\u00e1rio, acesse: estrutura base do formul\u00e1rio</p> <p>Antes dos resultados, \u00e9 importante ressaltar que a data de disponibiliza\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio (tabela 1) \u00e9 bem curta para os padr\u00f5es de question\u00e1rio convencional, o que, por consequ\u00eancia, implica em um n\u00famero menor de respostas, ainda mais associado ao contexto da aplica\u00e7\u00e3o. Mesmo assim, espera-se alcan\u00e7ar algumas valida\u00e7\u00f5es de prot\u00f3tipo, tal como novas ideias e poss\u00edveis novos requisitos, alinhados \u00e0 an\u00e1lise de necessidades e dores dos respondentes.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A seguir, s\u00e3o apresentados os principais resultados obtidos a partir das respostas ao question\u00e1rio, ilustrados por gr\u00e1ficos e acompanhados de an\u00e1lises qualitativas. Os dados refletem o perfil dos participantes, suas dificuldades, expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao processo de est\u00e1gio e percep\u00e7\u00f5es sobre o prot\u00f3tipo desenvolvido. Essa an\u00e1lise visa identificar pontos de melhoria e validar requisitos para o aprimoramento do sistema \"Dicas de Est\u00e1gio\".</p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Faixa et\u00e1ria</p> <p>Figura 1: Faixa et\u00e1ria dos participantes <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>G\u00eanero</p> <p>Figura 2: G\u00eanero dos participantes <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Familiaridade com aplicativos de est\u00e1gio/emprego</p> <p>Figura 3: Familiaridade com aplicativos de est\u00e1gio/emprego <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Prefer\u00eancia de tipo de aplica\u00e7\u00e3o (web, mobile, desktop)</p> <p>Figura 4: Prefer\u00eancia de tipo de aplica\u00e7\u00e3o <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Situa\u00e7\u00e3o atual (nunca estagiou, j\u00e1 estagiou, etc.)</p> <p>Figura 5: Situa\u00e7\u00e3o atual de est\u00e1gio <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Onde voc\u00ea busca ou buscava vagas?</p> <p>Figura 6: Locais onde os participantes buscam vagas <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Voc\u00ea \u00e9 aluno da FCTE-UnB?</p> <p>Figura 7: Respostas sobre ser aluno da FCTE-UnB <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Curso</p> <p>Figura 8: Distribui\u00e7\u00e3o dos cursos dos participantes <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Per\u00edodo/Semestre</p> <p>Figura 9: Distribui\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos/semestres dos participantes <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#dificuldades-e-expectativas","title":"Dificuldades e Expectativas","text":"<p>Maiores dificuldades para conseguir est\u00e1gio</p> <p>Figura 10: Principais dificuldades para conseguir est\u00e1gio <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Que tipo de suporte espera da faculdade/coordena\u00e7\u00e3o?</p> <ul> <li>Guia claro sobre o processo de est\u00e1gio, incluindo orienta\u00e7\u00f5es para preenchimento no SIGAA, regras e procedimentos.</li> <li>Mural de vagas exclusivo para alunos em est\u00e1gio obrigat\u00f3rio.</li> <li>Maior apoio institucional para conectar estudantes a empresas.</li> <li>Suporte cont\u00ednuo para esclarecimento de d\u00favidas em todas as etapas do est\u00e1gio, desde a busca por vagas at\u00e9 a conclus\u00e3o do processo.</li> </ul> <p>O quanto voc\u00ea se sente preparado para processos seletivos</p> <p>Figura 11: N\u00edvel de preparo para processos seletivos <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>O quanto as oportunidades divulgadas pela faculdade atendem ao seu interesse?</p> <p>Figura 12: Avalia\u00e7\u00e3o das oportunidades divulgadas pela faculdade <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#validacao-do-prototipo","title":"Valida\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo","text":"<p>Para as quest\u00f5es associadas \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, clique aqui para pode ter acesso a eles.</p> <p>Clareza do fluxo do prot\u00f3tipo</p> <p>Figura 13: Clareza do fluxo do prot\u00f3tipo <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Partes do prot\u00f3tipo mais \u00fateis</p> <p>Figura 14: Partes do prot\u00f3tipo consideradas mais \u00fateis <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Funcionalidades mais importantes</p> <p>Figura 15: Funcionalidades consideradas mais importantes <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Funcionalidades desejadas no prot\u00f3tipo</p> <p>Figura 16: Funcionalidades desejadas no prot\u00f3tipo <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Funcionalidades consideradas desnecess\u00e1rias</p> <ul> <li>D\u00favidas sobre quais funcionalidades, al\u00e9m das avalia\u00e7\u00f5es, est\u00e3o propostas no prot\u00f3tipo.</li> <li>Percep\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a com o Glassdoor, questionando a confiabilidade e o diferencial do sistema.</li> <li>Questionamento sobre o motivo para utilizar o DicasDeEst\u00e1gio em vez de outras plataformas.</li> </ul> <p>N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo</p> <p>Figura 17: N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo <sub>Fonte: Formul\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o.</sub></p> <p>Considera\u00e7\u00f5es adicionais</p> <ul> <li>Sugerida inclus\u00e3o de um passo a passo detalhado sobre o processo de homologa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio na UnB, para sanar d\u00favidas frequentes dos alunos.</li> <li>Recomendada a cria\u00e7\u00e3o de fluxograma ou instru\u00e7\u00f5es claras sobre formaliza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio: assinatura de contrato, itens obrigat\u00f3rios e proibidos, contatos importantes e como identificar o professor orientador.</li> <li>Na tela 4 do prot\u00f3tipo, sugerida:<ul> <li>Op\u00e7\u00e3o para tornar avalia\u00e7\u00f5es an\u00f4nimas.</li> <li>Campo opcional para informar sal\u00e1rio.</li> <li>Campo para dicas sobre a empresa (ex: per\u00edodo de sele\u00e7\u00e3o, canais de obten\u00e7\u00e3o da vaga, contatos internos).</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A pesquisa, com 12 participantes, confirmou a import\u00e2ncia do Dicas de Est\u00e1gio como ferramenta de apoio aos estudantes. Os resultados evidenciaram um forte interesse por vers\u00f5es web e mobile, al\u00e9m de apontarem como principais dificuldades a falta de experi\u00eancia, a busca por vagas alinhadas ao perfil e a prepara\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo. Os respondentes tamb\u00e9m expressaram a necessidade de um suporte institucional mais ativo, incluindo mural de vagas, orienta\u00e7\u00f5es claras e guias detalhados.</p> <p>Apesar do n\u00famero reduzido de respostas, o que limita a generaliza\u00e7\u00e3o dos resultados, foi poss\u00edvel extrair requisitos-chave e obter feedbacks qualitativos relevantes dos participantes. As contribui\u00e7\u00f5es recebidas permitiram identificar pontos de melhoria no prot\u00f3tipo e sugerir funcionalidades alinhadas \u00e0s reais necessidades dos usu\u00e1rios. Assim, mesmo com uma amostra pequena, o question\u00e1rio cumpriu seu papel, mesmo que com ressalvas, de validar hip\u00f3teses, levantar novas demandas e direcionar os pr\u00f3ximos passos do desenvolvimento do sistema.</p> <p>O prot\u00f3tipo foi bem recebido, mas surgiram sugest\u00f5es relevantes, como o aprimoramento do fluxo de homologa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio e a inclus\u00e3o de funcionalidades adicionais, como avalia\u00e7\u00f5es an\u00f4nimas e campos para dicas sobre empresas. Esses insights ser\u00e3o fundamentais para orientar os pr\u00f3ximos ajustes no desenvolvimento do sistema e na prioriza\u00e7\u00e3o das funcionalidades, visando atender de forma mais efetiva \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> Tabela de Requisitos Elicitados \u2013 Question\u00e1rio ID Descri\u00e7\u00e3o Funcional ou N\u00e3o Funcional Q01 O sistema deve permitir avalia\u00e7\u00f5es an\u00f4nimas de empresas. Funcional Q02 O sistema deve possuir campo opcional para informar sal\u00e1rio na avalia\u00e7\u00e3o. Funcional Q03 O sistema deve permitir campo para dicas sobre empresas (ex: per\u00edodo de sele\u00e7\u00e3o, contatos internos). Funcional Q04 O sistema deve fornecer passo a passo detalhado sobre homologa\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio na UnB. Funcional Q05 O sistema deve apresentar fluxograma ou instru\u00e7\u00f5es claras sobre formaliza\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio. Funcional Q06 O sistema deve disponibilizar mural de vagas exclusivo para alunos em est\u00e1gio obrigat\u00f3rio. Funcional Q07 O sistema deve oferecer suporte institucional para d\u00favidas em todas as etapas do est\u00e1gio. Funcional Q08 O sistema deve ser acess\u00edvel via web e mobile. N\u00e3o funcional Q09 O sistema deve ser f\u00e1cil de usar e ter fluxo claro. N\u00e3o funcional Q10 O sistema deve permitir busca de vagas alinhadas ao perfil do usu\u00e1rio. Funcional Q11 O sistema deve apoiar na prepara\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo e processos seletivos. Funcional Q12 O sistema deve permitir sugest\u00f5es de funcionalidades por parte dos usu\u00e1rios. Funcional <p><sub>Fonte: Resultados do question\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o. Autores: Mateus, Paulo.</sub></p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#ref-bib","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. Redmond: Microsoft Press, 2013.</p> <p>[2] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil, 2010.</p>"},{"location":"iniciativas_extras/incremento_elicitacao/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 14/09/2025 Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e documenta\u00e7\u00e3o Mateus, Paulo Mateus 1.1 22/09/2025 Refinamento e Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Mateus Paulo"}]}